憨休和尚敲空遺響卷第三

關中張恂稚恭編閱

益州記室繼堯校訂

疏

金勝寺募緣疏

一莖草上現瓊樓非假功力纖粒栗中藏世界信自當人舍衛果有祗園布金豈無長者雖見性成佛妙在諸緣皆空然即相明心貴乎修因有據故慈悲教著澄湛寂以還本來清淨旨弘悟性命而超造化靈光孤露大覺常懸靜裏妙明大千沙界閑窺掌空中法相一輪皓月印秋波夢幻空花亟須冷眼勘破電光石火猶宜猛力回頭要知慧業文人多從般若轉體欲識宰官顯署半自禪那現身火宅綻青蓮正在當宁擲刀證聖果全是英雄教本元同理無二致不因實筏何以超迷茲者長安金勝名藍關內崇仁古寺金城魏闕霜清午夜之鐘仙掌芙蓉顏插南山之翠異苗蕃茂秀冉冉之春田古柏陰森繞重重之寶樹興修崇奉於昭代開基始創於隋唐千載以來允也應真之窟三秦奠後展矣小有之天若非如來誰有此席奈何年深代遠其如風剝雨摧梁棟傾危丹勳凋落秋風茅屋有如今世之杜陵夜雨笠頭更久宿生之梁武欲得追還寶所不辭頂禮朱門選佛場中共植菩提佳種龍華會上早占栴檀餘香僭疏略言謹告眾善。

甘露寺募齋糧疏

甘露寺在咸林南山之麓唐名剎也綠天高陰繞地清流石磴重重半日行來方到院松煙羃羃諸天高處始聞鐘山靜而猿鳥親人潭空而魚龍聽法一方蓮社眾姓福田近開選佛之場始建拈花之席僧多至止客過留詩但供養貧無纖毫而煙霞富有萬頃烹詩煮字難充枵腹饑虛行道安禪未免二時粥飯特書短疏布告檀門或割升斗於太倉但憑子敬或傾顆粒於石亦任陶潛香積廚一聲板響歡喜地大眾雲臨合爪供三身同餐法喜箕疇斂五福用報檀那。

興福寺募緣疏

路出平原萬頃桑麻環綠野寺名興福一天花雨靜紅塵古木亂飛鴉坐石看雲驚客至深林聞吠犬餉田負笛近人歸欲拓清淨伽藍更得莊嚴相好廣金身於獅座現寶剎於毫端涇水流光湛湛澄波臨皓月慈峨擁翠重重畫岫帶斜陽特叩檀那共襄勝舉錢財施自今日勿論捐廩傾襄福報受於他年何止大車高蓋管城子忻然脫帽寶殿不難現成孔方兄若肯點頭樓臺隨地立就。

募塑佛像粧金疏

三千界內總提封獨曰善逝百億須彌皆統御故云覺皇自漢世白馬已來爰支那紺園殊盛寺已巋然革故像宜煥乎鼎新非有波匿之栴檀敬謀僧辨之塑像雖傳埴於假合必眾力以襄成出手冀多寶如來樂施乞結孤長者話頭現在具眼親瞻髻湧青螺金像端嚴妙麗蓮開寶座曇花韡疊相輝像既待人而興福必隨事而應英華鍾秀看他年桂攀卻林喜氣交騰管今日蘭生謝砌。

終南嘉五臺募緣疏

嘉五臺觀音菴者終南之勝概秦中之大觀也削壁危峰築成十方香火長松怪石幻出幾簇樓臺奈何日曬雲蒸其如風飆雨潑巋殿為之易圮獨木固是難支僧某棲息有年修持不墜膝埋黃葉坐穿雪嶺蘆芽衲染青松行沾碧巖花雨僉云阿練若人知老頭陀顧此傾頹願充修造夾疏故于善信思還舊日規模祈長者發慈悲喜捨之心滿大士普渡眾生之願空中樓閣會看鷲嶺飛來天外金藍須救平地湧出即此鳩工成佛國何須補怛是道場。

燉煌禪院募緣疏

寶殿崇新無非迷川寶筏金身修飾總為覺世津梁欲破人間之慳囊須憑方外之法鑰長安舊城東境原有古剎燉煌寺名始闢晉永康高僧於此卓錫法華初翻竺法護貝葉由是成經信乎萬姓福田誠哉一方香火奈何年深代遠難禁風剝雨摧老屋敗椽空遺古殿之跡橐金掩繡已非前代之規幸囑累之未忘念靈山之有在雲章北顧葦渡南來仰屋見天星聊代安禪樹下濕衣沾露草何異掛錫林間患此傾頹欲加修葺沿門持缽效童子有聚沙之勤荷擔雖隆愧精衛無填海之力用疏短引遍告檀那共鑒葵心襄成勝舉因心種果何妨積少成多以福為田必使唱子和汝庶使崔嵬碧殿仍瞻寶偈千尋繚繞祗林快睹金身十丈敲風打雨續西來教外傳燈調象悟龍開東土塵中淨業共登歡喜地大發布施心。

畫水陸聖像募疏

絕跡泯形道無形而忘相繪形飾像人見像以興心欲畫水陸之聖容敢告十方之檀越腰金衣紫須知越世莊嚴佩玉鳴珂寧非他生福德無礙財身外物爾能減食前一餚長壽佛心上做來請先筆頭寫出眾緣助力不日成功但見寶像騰腳四眾咸欽頂禮金光散彩萬姓謹切皈依矣。

福田寺募緣疏

地臨渭水寺號福田去長安三十里苫佛頂四五橡金光日麗雲霞梵唄時聞鳥語頹垣斷壁丹青剝落繡蒼苔牧唱樵歌瓦鼓駢填喧白晝今欲復興古跡須仗出手檀那各輸緇財方成紺宇碑侵蝸涎非篆字爐沉鼠跡豈香床無米之炊難成巧婦空囊之舉必賴眾人敢遍告於十方庶興工於不日涓流肯助何須倒廩厚施朽貫能分立睹布金勝地。

興善寺募修山門疏

五罔為唐時巨鎮興善乃關內名藍梵剎創自晉時翻經盛於隋代車馬輪蹄之輻輳鳥語僧梵之和鳴晨鐘風送出林端翠柏千株花雨繽紛飄淨界午夜月明臨空際黃葉滿庭金沙錯落布祗園為省會之大觀柰山門之卑益今欲崇高修飾未免輩故鼎新不有檀那焉成勝事阿堵中物何惜銖兩百千施舍福田無問紳衿士庶涓流肯助管教平地湧出樓臺升合能分試看鳴鑾迎來仙駕禪林從此生色勝地再得改觀請載管城用登銘勒。

安慶寺募修祖師伽藍殿疏

關中雄據西極被山帶河為天下冠周秦漢唐所都不獨文獻大雅之風洋溢震旦而琳宮梵宇莫不林乎其盛也西關舊有安慶寺乃未冠萊公所施之園亭也本名安眾為接待十方之所攷諸記載歷大宋元明已來相沿修飾金碧交耀巋然為省會大觀迄今年代寢遠殿宇傾廢荒榛野蔓久成瓦礫之墟敗壁頹垣幾為狐兔之窟賴有南僧玄暉上人者戒行精嚴願輪深廣睹此遺跡實切拊髀誓殫一生精力願起百年之廢故先縛茅數椽接待往來雲水於是人因誠感廢以時興適有督臺哈大護法棨戟臨斯幨帷暫駐目擊丘墟遂發心捐俸刱建大殿五楹莊嚴妙像再睹獅座金身清淨寶坊重闢人天覺路然而主殿雖備廊廡猶虛堊繡塗丹已荷大檀之力踵決肘見尚虧覆簣之工憍陳如盤膝露地雨過處不獨打濕眉毛真個是通身泥水關將軍破蓆苫頭風起時豈但埋沒鼻孔更可憐滿面塵埃特此廣募有緣以圖共襄勝事略僭俚言敬為申告宰官居士善信檀那各發喜捨之心廣種菩提善果盡黃金悉布其地無讓昔賢庶香剎早得告成還觀舊式豈惟與十方雲水衲子結無上之淨緣抑且為百世學道人天開選佛之勝場矣。

嘉五臺修接待菴疏

終南綿亙萬里支分幹列隨處得名遠不能知至近曰太白曰太乙曰太華其實皆一終南也支山之次又復有支山焉會城正南五峰秀拔為終南群山之冠乃若眾壑雲騰群山悉隱惟五峰巍然天半卓立雲表嶙峋蒼翠在人眉睫名曰南五臺上有圓光寺傳為觀音大士降火龍處也峰各有臺臺各有名母歲六月秦川遠近善男信女奠禱雲集不啻鱗叢蟻聚絡繹往來連宵不絕矣沿途有信心社友建湯房設飲食以待之如此彌月乃止山之支又東南行三十里突起一峰巉巖峭壁高數百丈名曰嘉五臺謂陡絕孤峻猶美於南五臺也峰頂有寺年久傾圮中州僧某朴素純誠能興諸利益事眾所歸信來修緝之殿宇告成人復或登山朝禮者仍繩繩不絕較之南五臺相列等焉獨山下無接待之所朝禮者未免有饑渴之患況山多猛獸抵暮則無所寄僧實慮之欲於山口搆屋數楹接待往來使饑者易食渴者易飲而倦者易息予聞而嘉之思化城慰眾婆伽婆之悲心客舍悟塵富樓那之妙行在佛祖猶為方便而衲子豈吝福田某之開山建剎利亦溥矣今又於山下搆雲堂接待往來其謀愈善其利不愈溥哉或城市或鄉村有聞風而贊成之者我說是人功德當與茲山共垂不朽不憚饒舌而為之倡導云。

興善寺募緣疏

興善古寺關內名藍期膺翻經大興兆隋皇之運像呈嗜蛤遺奉啟唐帝之尊況在省會之南郊適當韋杜之北囿曲江池畔紋連繡水之波第五罔頭地接龍山之脈十方福地自古招提誠震旦選佛之場闡鷲嶺拈花之旨林雕樾繪分獅象以成群寶月金雲續禪燈於永夕奈何年深月久其如風剝雨摧繚繞紺園丹勦蝕而凋落崔嵬碧殿榱桷朽而傾頹於是比丘某故啟願輪欲崇修葺有債來償力微而滿願為艱無米難炊工大而資檀須普恭持短疏敬為申告宰官居士善信檀那共發菩提襄成勝事功德豈容思議福利不可稱量智大賢于梵剎建於莖草子塔戲佛道威於聚沙錙銖亦是金錢不必追留衣勝舉粒米可充香積又何須解帶厚施纖篠微株等如栴檀杞梓一磚片瓦珍同瑪瑙硨磲既發心以樂施仍勸言而席布庶功成不日毋貽築舍之譏善果同天但有焚香之祝。

醴泉觀音寺募緣疏

嵕山之麓有觀音寺者其來舊矣去邑城僅四十里許在昭代時為秦邸崇祀香火雲棟風窗信物外靈真之宅殘燈仄壁豈人間蘭若之宮年深僧眾寂寥世遠傾頹逮盡禪房花木空餘曲徑之深洞口煙霞猶繞化城之境荒榛不剪破殿徒存黃面老面孔加泥碧眼胡眼睛打濕似此時交攻風雨尚借蒲蕭若一旦盡覆窠巢誰完鷇鴿茲有大士某者宗傳臨濟德茂禪叢為緇白之所皈依願住持以充修造雖衲子有興緝之志要維摩發布施之心欲募眾緣恭疏短引報身百億金元貧女之施世界三千蓋從寶積之獻試思文章慧業莫不從蒲團上過來須知富貴功名都原向福田中種得況宰官紳士寧非普陀現身長者名門還記靈山舊語倘肯捐資以樂助何難大廈以速成萬劫種良因莫教當面錯過千生果但直舒臂舉將矣。

樊川寺募緣疏

樊川在會城之南三十里古名勝地也以西漢舞侯樊將軍食邑得名前矚杜陵後枕御宿其間花木林泉之勝甲於三秦騷人逸士多遊詠焉川之南舊有觀音寺與華嚴牛頭諸剎相望肇於漢世盛於隋唐至昭代為秦邸香火屢圮屢修朽者挺如蝕者瑟如凋落者煥如燦如巋然大觀歷年寢遠風雨銷鑠於是梓或就朽甓或就蝕棟或就傾墻或就圮基制徒存而十不逮一矣住持僧某志懷修緝必賴十方檀那敢罊折于名門復振鐸于廣眾若逢須達長者自肯心以承當勿令性地空王長蒙塵而不現金輪獲報因童子之捧沙寶位有徵乃樵夫之蓋笠普願讀曰士耕曰農同勷盛舉貧輸力富輸財共結良緣庶巍殿香臺復千載之宏麗使長腳邃宇起一方之壯觀名梵晨鐘祝無疆於聖壽風調雨順祈大有於年登單厚益徵果因不昧謹疏。

募修馬神廟引

駟列天星禮載太僕之崇祀師營地水易有丈人之吉貞秦鎮自古雄籓西極從來重地威遠必先乎猗從蕃息全在於人功雖則驊驟成群當有臺興司若無廟貌曷答神麻茲者欲建馬王之禍必也先歙眾姓之財大廈非一木能支勝緣在眾力成辦特書短句敢告同人發歡喜布施之心得如意暢懷之願管城子快請脫帽孔方兄即便點頭殿宇何難于告成儀容可瞻于速就試看大宛龍種四蹄翻瀚海之波渥洼血駒一噴下關山之葉奔雲掣電助我掛印登壇逐日追風聽取候封萬里矣。

吳家墳修關帝廟引

會城之南十里許地名吳家墳以昭代國賓吳公而得名也墳之。西舊有關帝廟。即吳公所營建者。堊繡塗丹。輪奐赫奕。一方祀之。以介景福。奈年代寢遠。風雨摧剝。殿宇遂老。居近鄉者欲鼎新之。慮巧婦難無米之炊。勝緣必眾人之力。若不募化。焉得錢財。故遍丐於十方。庶成功於一旦。錙銖肯助。何難彰繪於重新涓滴。能分益見。復[山*玄]嶪於始建。敢倡數言。特為眾告。

聚駕莊修興隆寺引

原夫指地插標。因事成智。移松飛殿。籍載有文。是以白馬初營。實當漢明之世。東林肇建盡鬼力之功。去會城西十有五里。莊名聚駕。寺曰興隆。石斷碑殘。不知創自何代。人稀土曠。相傳自古有年。第來風雨飄搖。以致棟宇銷鑠。墻壁傾圮。僅成鳥鼠之栖。福地荒涼。徒切笠頭之感。欲崇勝利。須假多仁。試思布地金沙。豈只昔賢獨有。凌空玉宇。若論今世豈無。敢告檀那。共襄勝事。微塵聚具足法相。一莖草可現瓊樓。倘聞風趨而翕然。眾揮金樂而不斁。將見美輪美奐。欣瞻殿閣之重新。庶幾俊彥俊髦。快睹英華之增盛矣。

普明寺修殿引

世間欲求安樂事。無一不從三寶修。凡吾人今生之富貴利達者。莫不因過去世好善樂施而至然也。故契經亦云。人天路上。作福為先。六度門中。檀施為首。是知福因善感。善業福生。城南山之麓有普明寺。去城六十餘里。自古精藍也。年久傾圮。即今匠石畢集。補葺重修。若非十方檀越。焉能成就勝事。特持短引。申告宰官紳士。善信檀那。隨心喜捨。共結良緣。乞食前盤餐。減箸下一餚布施足矣。還他年福報。冀侯封萬戶。庫報良哉。幸蒙垂允。請注芳名。

修仰天池普光寺引

終南乃震旦名山。天池為終南勝境。自無壞禪師之開山。神異丕著。至昭代秦邸之建寺。聖跡益彰。用是道以時隆地。因人重林深而鹿豕常聚。山高而人跡不逢。五峰蒼翠插雲端。倒影天池。飛來蓮花一朵。萬壑潺湲。鳴澗底潮音。空谷恍若梵唄千般。乃今祖道凌遲。殿宇傾廢。昔以蛇虺藪澤。化作琳宮。今以佛祖道場久煙墟莽。幸七十苦行老頭陀重修有志。告十方善信大檀越欣然樂施。慎勿吝阿堵之財。請莊嚴。他生福果。眾擎易。舉涓滴亦是檀波。毛聚毬成。微塵無非淨土。

化刊語錄引

道絕言詮。不立文字。本無一物。何用刻雕。所以面壁西來。盡翻義學窠臼。毘耶杜口。芟盡大地葛藤。雖則向上提持。大都直接利智。放開一線。體用雙收。鐵壁銀山。未免一場熱悶。說黃道白。強播兩片唇皮。故師字有上碑之明言。紙衣憑記錄之。侍者二十年打雨敲風。狼藉已甚。將欲楮墨俱焚。喜一朝災梨刊棗。抬荷有人。何妨流通將去。無盡燈賴以永久。正法眼從此開明。特訪知音。大家出手。要知裏面注腳。先請照顧話頭。

募戒衣引

趣向解脫門。鐵脊梁崢嶸太甚。獲超生死路。草蒲團坐破幾多。而今老大休心。欲圓尸羅淨戒。三衣一缽。要從檀越化來。七聚五篇。自是衲僧當受。大心人若能成就。長壽佛必定現前。大家布施一文。共植菩提道種。早令沙門圓聖果。免教窮子受伶俜。略僭片言。以為先倡。

募施茶引

汝南古號名邦。金粟新開勝地。門當孔道。路屬通衢。車馬往來之既多。商旅負戴之不少。雖祗桓有村。必甘露。方獲清涼。奈瓢飲少泉。非茶湯曷能慰渴。欲置大尊於衝途。唯冀布金之長者不問龍團雀舌。但憑高士盈筐。竭簋送來。至期華頂蒙山。亦任行人滿腹謳歌而去。

募齋糧供眾引

蔬食菜根。未嘗不飽。飯糗茹草。不堪其憂。七佛自有威儀沿門。故當托缽。欲種希有功德。還是無漏齋僧。室內留衣。韓文公曾有勝舉。道傍指囷。魯子敬亦有義聞。見賢思齊。焉倒剎竿助我扶起。沒世不忘也。破木杓賴渠宣揚。報德酬恩。粥鍋打破。自有王老移貧。作富慳囊。垂手全在維摩。

化鑄鐘引

募鐵鑄鐘。無非擊醒幻夢。開爐啟韝。原為振覺迷情。欲得烈燄中飛出鯨魚。先向大檀門乞開寶藏。承當直下。會看一火。鑄成柎虡高懸。試聽圓音震響。從此冥途息苦。仗舌相之廣長。自今聞性頓空。入三摩之寶地。財施有盡。福利無窮。

茶亭化柴引

夏日炎蒸。旅程迢遞。梅林有望。渴思載道之人。甘露無施。痛惜如焚之苦僧。某願傾涓滴於枯腸。但乏柴薪於爨下。欲得釜翻雪浪。還他冷灶炊煙。大家拈出一莖。功超布金百倍。

修寺化石灰引

一鎚擊碎。打頭幸遇作家。煆煉過來。入廛方稱行手。當陽發明。潔白本體。暗室儘教。特地生光。毫相交輝。進步看登琉璃殿。銀缸掩映。轉身不借夜明簾。即此是名莊嚴。何須別求福德。

化僧鞋引

水盡山窮。真實草鞋獰似虎。南奔北走。果然腳板溜如煙。忽爾底脫皮穿。便見腳跟點地。欲思莊嚴相好。須要出手檀那。針鋒頭一線纔通。福與慧管取兩足。

化薑引

袪寒禦濕。自古所珍。逐穢通神。於今為重。魯宣尼亦曾不撤。寶壽沼親自贖來。雖然妙用多方。自是恩歸有地。忍教老鼠搬去。肯讓椒桂成功。綠雲堆裏迸紫芽。賦性惡辣。青州衫內流白汗。爽氣清新。大檀度但減盈筐。香積廚便沾滋味。

化長明燈油引

衲子暗中行。驀然撞著露柱。瞿曇黑處坐。冷地笑破燈籠。欲得毫相光生。先參琉璃月滿。雙融寂照。還他鑑地輝天。一點圓明。方能騰今耀古。靈臺不昧。遍界難藏。直教慧燄恒綿。用報大檀恩德。

化鹽引

赤白相詢。羅漢杜西乾之口。井海通煮。世利豔東震之歆。故屑桂椒薑得之則眾味兼美。而莧藜筍蕨失之則一淡漠然。非是所欲干人。元來少他不得。大檀越杴頭上升合能捨。貧釋子缽盂中滋味更長。利樂無涯。祉臻蜀既。

閒語(三則)

余夜夢。觀書內一篇題呂參政云。几人架屋。梁柱必欲大。椽檁必欲小。倘椽檁大而梁柱小。一有挫折則一室皆倒置矣。斯言雖小。可以喻大。譬如人修身立行。志氣必欲大。心膽必欲小。志氣不大則壯歲無遠圖。心膽不小則舉動必造次。若臨事能精思縝密。含忍包容。則身修而名行。自然立矣。倘負其麤眾之性。乖戾之氣。臨事不思造次妄為。一有挫跌則名譽壞而終身不可立矣。可不慎哉。余見斯言有益。故熟記之。但不知呂公何代何時何人也。亦將有以教我矣。恨吾年老。不能深究力行。有負先哲。謹錄之。以為後學者之勸誡云。

師一日。謂中侍者曰。子生逢劫運。艱苦備嘗。兼且資性愚鈍。出家時晚。未獲嚴師良友規訓。然其志甚堅。操守甚力。不濫交。不戲遊。於一切經書文字未嘗經目。剋苦向道二十餘年。將謂證道之後。習漏永盡無餘。迨處世應緣。細檢所行。與理相矛盾者十常八九。乃思古聖先賢前言往行。如寶王論禪林寶訓中歷歷可為法者。擇置案頭。常常披閱。如嚴師諍友耳提面命。唯恐墮入流俗。凡出一言思有益於後學。凡行一事思可法於將來。日日知非。心心檢過。若一日無過可聞。無善可錄。此日則為法門中罪人矣。余每常思古人修德立行。以身作則處滿面汗下。便覺無地容身。只饒如是兢兢業業。慎言慎行。尚且不如意事甚多。如意事甚少。爾輩後生稱其清年。親近明師。決策向道。擇交良友。輔益身心。庶異日紹隆佛種。行解相應。不至墮於流俗阿師。切莫學余孤陋寡聞。虛棄半生。取笑識者。言之痛心。慚愧慚愧。爾輩當刻骨銘心。勿為戲論。

寶訓一書。叢林千古之龜鑑。後學萬世之楷模也。案頭朝夕不可無此書。近聞有據師位者令不必讀。學者遂置高閣。見如寇讎。嗚呼。良有旨哉。蓋惡其言之刺己也。

憨休和尚敲空遺響卷第三終

憨休和尚敲空遺響卷第四

關中張恂稚恭編閱

益州記室繼堯校訂

啟

壽新蔡宋澺水中丞啟(代)

象駕騰光。毘藍應西周之瑞。麟書吐玉。闕里兆東魯之祥。物我瞻依。人天慶仰。恭惟護法應期名世。蓋代耆英。命駕歸來。碩望隆天中山斗布金。獨任弘護。仰佛國金湯。芳躅繼前賢鹿苑。施輞川之第。燕謀貽後進平泉。推洛下之莊。睡隱(澺翁堂名)期頤四壁圖書。長白晝靜觀(澺翁名)。自得一鉤簾幙。遠紅塵皆曰陸地。仙人僉云。現世大覺。金風噓桂。當明晦交朔之期。玉露瑩華。正嵩嶽生申之日。蓂莢纔開一葉。蟠桃已熟千年。(某)壑遺散木。穴處微材。叨主南塘。沐惠澤而義存金石。幸依藝苑。奉音徽而契洽芝蘭。昔近魯山。眉宇便覺增色。自違叔度。鄙吝消漸復萌。每憶還山已來。常自臨溪發歎。清泉白石。傍岩實以棲遲。丹棟朱檐。望蔡城而遙佇。近聞初度。莫能趨奉霞觴。遠托芹將代叩永綬純嘏。天錫難老。見黃髮之斯抽。人頌長生。冀丹顏之益駐。靡悉將素。統祈鑒青。

請沖涵和尚住金粟禪林啟(代)

覺花鬯茂。少室敷五葉之榮。苾草芳菲。曹溪傳雙林之秀。法以根應。道在人弘。恭惟猊座德隆往古學魁來。今倒跨鐵牛機。親承風穴之真子。直提木上座。恢弘臨濟之正宗。關萬劫之迷途。豁群生之慧眼。總持像季。善誘人天。照用同時。擒縱豈誇諸葛行解。相應顧鑑。不數楊修解帶酬機。東坡老箭鋒。雖則猶鈍。聞香穎悟。山谷輩鼻孔曾知郎當。(某)德雲久企。法澤遙沾。欲領棒喝之交馳。敢攀猊床而飛駐。真儀可觀也。倘或於尊宿下有些悟頭。門庭高峻焉。何妨於侍者邊得個入處。承先啟後。妙在父子一家。繼往開來。貴乎賓主契合。諸佛一口吞盡元無可度之眾生。剎塵隨處現身普當應緣而說法。三徑松菊已相識於昔年。四靄香雲望來儀於今日。湖光月影仍比舊以增輝。佛日法輪冀垂久而彌盛。敬附輶儀之貢。原陳軟草之私。佇候降臨。勿任翹切。

復汝寧熊恕雯太守請住金粟啟

入室留衣。昌黎快大顛之論。過溪囅笑。慧遠重元亮之賢。欲得大道茲彰。必須機緣相契。恭惟台臺天庭柱礎。佛國屏籓。奎壁聯輝。道源深味乎丘索。璠興重器。聲價倍愈於連城。蘭臺早羨。蜚聲雞林。久聞令譽。文場風月。筆翻瀛海之波。翰苑煙雲。舌吐尼山之氣。隆寵渥於闕下。施善政於天中。靈府無私。澄春華於水鏡。神機應器。徹藻鑑於冰壺。故遊戲禪那。世法無非佛法。怡神內典。逸民即是天民。道合一時。名垂萬古。(某)為學既昧。於法少聞。濫服田衣。常愧自救不了。廁員僧數。每慚迴避無門。忽華翰以遙頒。謹拈香而拜讀。注念金粟。乃故中丞創建之道場。痛切南塘。實先老人元居之法席。情思至再。誼囑寧三。行長者之仁慈。付窮子之家業。但雲蹤鶴跡。豈能合太虛之高懷。蚊質虻軀。恐難負須彌之重任。將倥傯而就道預佈。復以呈詞。伏冀護法存心。張丞相之風規大振。籓籬秉志。黃太史之芳躅彌新。欲使吾道有光。全賴弘護。不替若教。坐石鐫佛。自當喚鵝出瓶。傳之悠。袍之稱。願聆蘇子瞻[狂-王+羊]狂乞帶之偈。口之味。耳之聲。獲誦劉經臣明道諭儒之篇。用展區懷。肅此專復。

復新蔡朱雪沽明府啟

置酒延賓。廬嶽高一時之遇。燒豬待士。金山仰千古之風。聲氣必有相投。神情方能契合。在擇賢者自然具眼。唯屈人者固是虛心。恭惟護法考亭前烈。金粟後身。榜高魁。苞文華而吐鳳花。封出宰擅技刃以解牛。暢懷吟嘯於南塘。美長材之多暇。澤沛恩波於汝水。頌善政之唯清。竹院逢僧。玉版禪參。來得妙花香悟道。岩桂機穎脫何奇。皆丈夫之能。為英雄不讀。佛祖均菩薩之應現。宰官元是比丘。傳燈本待高賢。大業必須名世。(某)匠餘散木。自分朽材。三學未明。齊竽濫食於東郭。一丁不識。布鼓敢伐於雷門。幸台召之。寵頒香幢可豎。喜法社之有托。正令宜行。敢竭駑駘以相從。惟冀金湯而呵護。將聆謦欬。預布衷私。

復新蔡劉漢廣文啟

春風得意。八絃馨上苑之香。洙泗揚波。千里洒鷲峰之潤。因緣弗偶。德劭維新。恭惟護法詞翻錦浪。句燦春霞。鰲首奪標。早中青錢之選。鳳池飛表。終待紫泥之封。簡行化雨於杏壇。入坐春風於程席。育存三樂。馬帷暫寄於中相。聲振九重。張鐸望鳴於天府。兼以學通內外。教洞釋儒。峙梵苑之干城。開人天之眼目。(某)景仰徒切。瞻晤末由。所幸瑤翰相招。但愧樗材匪任。既荷金湯之有賴。自當首肯。以何辭渡。無折葦笻有就道。宮墻在望。待趨庭而聞禮聞詩。皋比惟瞻。冀弘護而為屏為障。晤顏在近聆誨。匪遙惟祈丙融。率復不備。

復新蔡鄉紳眾護法啟

白社風高。如滿寓於九老。虎溪笑振。遠公列乎三賢。形雖易而合宜道。並行而不悖。恭惟眾護法乘菩薩願。現宰官身。丹詔紫衣。雨露曾沾於北關。青蓮白社。金湯久護於西乾。詠考槃之在阿。珠藏玉韞。嗟南塘之寥落。露冷風淒。為法求人。望憐邦而飛翰。開心道義。吐廣舌以陳詞。誼切雲林。鍾情覺地。瑤章寵錫。草木騰輝。靖節之高風未衰。坡仙之芳規再振。(某)胸碑無字。常見笑於大方。心灰久寒。惟自許於林麓。何期真龍下降。謬采菜名。第恐濫吹先逃。豈堪齊聽。指棋說法。歐陽公因語識人。抵掌談心。李文和從苗辨地。冀弘護之永賴。俾法社以常新。

復新蔡文學眾護法啟

列缺揚聲。三汲奮龍門之躍。园羅煥彩。九重移花石之晷。斯文必待人而行。大道亦乘時而起。恭惟眾護法學海源清。文山峰秀。英華萃拔。蔚耨綵於雲霞。筆陣縱橫。振逸響於金石。久切山斗之仰。未瞻奎壁之光。適守塔以備員。幸登龍而有自。(某)胸慚茅塞。冀哲範以開荒身。愧遂疏倩。麻扶而修直。既辱嘉召。敢不趨。玉蟾事。聆毘耶之玄論。金風噓桂。待挹君子之光儀。

復金粟山主宋子勉郡丞啟

象闕調元。聞賦梅而知相。鰲峰奪錦。見編竹以決科。上善蓋有淵源。盛德豈無澤潤。恭惟山主金庭碩品。玉筍清標。珠散文江。學家傳而有自瀾。翻筆海才庭。訓以速成。繩大父之芳名。想西臺繡斧豸冠。遙遙華胄。紹乃祖之步武司南宮。雕龍繡虎。奕奕名門。世業丕著於前。箕裘克振於後。德宣麟趾。池美鳳毛。爰自祗園獨刱。金鋪射旭日之光。法化溥施。蓬戶靄香雲之色。福田廣利。迷開中土之津。藝苑攸崇。人悟拈花之旨。家知選佛。戶甕傳燈。天雨吹四時之花。心光炳千載之燄。(某)昔曾預於斯會。幸屬楊意之遭逢。又欣托以名藍。乃辱安禮之。鈞召自揣。機慚寂默。用愧豎拳。濫服蜂臺。邀花無空生之智。竊吹鷲嶺。擲錫乏鄧隱之能。固難。聳動乎坡仙。亦當取誚於司馬。況先師靈塔無容。坐視荒涼。若乃祖徽猷豈忍傍觀。委謝。非獨儒林之高躅。亦是梵典之弘規。故促踵以肯來。竭螳臂而願往。伏冀金剛秉劍。般若操戈。深鑿湯池。增南塘九曲六橋之勝概。高加城塹。壯濟北一花五葉之綱宗。庶幾主中之賓。仙客常迎道院。賓中之主。相儒自出書堂。不罄區懷。先茲率復。

復金粟眾耆舊啟

振復頹綱。必假冠世哲匠。建立宗旨。須賴承褫高賢。道固無方。緣將有待。恭惟蓮臺游戲禪窟。熟爛叢林。法海津梁。派疏曹溪正脈。靈山砥柱。燈聯臨濟真宗。聲光久著於覺場。勳業可勒於金石。街坊類普化。十方界谷應聲傳。佐院羨楊岐。念餘年任重道遠。幹旋必須長者。謀猷全在老成。作楫作舟。開人天之正眼。為獅為象。施佛祖之爪牙。作用精良。道行卓犖。(某)素性蓬疏托修。麻而易直。棄材樗散。俾大棟以難承繼之。浪出人前。故爾謬為眾舉。何期屋烏垂愛。信乎推物以及人。良由金地遙招。只得江陵而點首。木陰根據。躬宜階下九申法乳淵源。理當塔前一掃。因緣既已。會遇時節。實難遭逢。惟冀金蘭協贊。黼黻甄陶。元氣噓回。異草靈苗。皆秀頹風力。挽蕉芽敗種都蠲庶。祖燄續於棒頭而鉗錘豎於日下。逆鱗看其批手勁鬚。專俟捋人打鼓弄琵琶。還他一會橫空揮寶劍。展我三元芒鞋。將欲及門。箬笠已往載道。肅裁佈悃。預復陳詞。謹啟。

復涇陽張稚恭中翰暨眾文學請住嘉慶啟

望重金湯。元靈山之記莂。勳開祖胄。賴尼嶽以屏籓。道不虛行。法須弘護。恭惟護法心傳一貫。學富五車。口角落珠璣。文誇吐鳳。筆端生風雨。字挾飛龍。迥然坐斷乎塵勞。即張天覺不是過矣。卓爾扶持於法道。雖楊大年無以加焉。為憐嘉慶若絲懸屢。錫瑤章而鼎召。某樗材莫任篾戾。奚堪本願。曳尾泥途。只合深藏於澗底。胡為怒臂車轍。豈能重負於溝間承當。自度不能。又恐負屋烏之愛。然諾雖則勉強。實深愧河之馳。但公案雖屬現成而業債終償未了。披毛戴角審衲僧分。固當宜蔬派拓。基在執事。理弗。蒙台選。敢不先趨。伏冀徹始徹終。悉布恩光於鹿苑。如環如鼎。肅清魔孽於獅林。挽回寒谷之春。大造人天之福。衷私弗罄。晤面披陳。謹此奉酬。曷勝悚仄。

復汝州牧羅素菴護法啟

曇花靴疊。幽香連上苑之春。苾草初榮。弱幹托檀林之蔭。雖燈傳少室。必待其時而後興。故道光鷲峰。須倩斯文而始振屏籓。是賴泉石攸瞻。恭惟台臺靈鍾閬水。秀挺屏山。儒宗仰山斗之尊。蘭臺重鹽梅之櫸。才傾三峽。翻錦浪於文江。名譽八埏。健雄師於筆陣。神情大竅。識智晫明。披軒鏡於胸襟。渥恩光於帝。麟待錫寵。五馬澄汝海之波。隼旗飛揚。一路戴福星之頌。長才多暇。會於竹院。逢僧護法。惟殷乃為禪林擇主。瑤華遠降。霏珠玉於九天。寶鼎頻拈。爇龍涎而三沭。爰念風穴迺沼祖。開刱七百餘年之道場。痛切白雲誠先師。中興三十四載之法席。燈燈續燄。已昭三世之光。葉葉聯芳。何期中道而萎。蓋招樗朽督任住持。但(某)緇林朽棄。岩谷濫岌。禮樂未瞻乎宮墻。葵莧敢入乎禁臠。瓦缶按。豈能並鴻鏞之音。蚊翼微乘。恐難負泰山之重。躬當就道。賴有法務之糾。春即移笻。當聆明公之韾欬。伏願金城益固。法塹恒迴。郢州衙內。銕牛機條。令斯斬富水灘頭鯨鯢。釣鉤線方拋。聽憑玉泉秤居士來。稱天下衲僧。看取風穴憨道人。均調室中。龍象將見。宗壇再闢。魔無障而永清。祖道重光。緣有待而須應矣。(某)無任瞻依。佈復惶悚之至。謹啟。

賀汝州王州尊啟

卿雲肇布。暖回寒谷之春。膏雨咸施。潤沽枯芽之茁。梅徑飄香而吐玉。柳色拂檻以含金。道泰時逢。盤呈辛餽。恭惟大護法天庭梁棟。聖世夔龍。瑞協槐堂指日。慶三公之應。歌忻繻褲芳名。傳萬戶之聲。胸貯玉壺。冰湛湛水清到底。臺懸照膽。鏡明明月印當空。佛固悉荷帡幪。汝墳全藉保障。茲者風穴古寺。爰宋世沼祖開建之道場。蓮社僧坊。乃清朝先師重興之法席。詎料事成人去。空山之猿鶴含悲。幸賴薪盡火傳。丈室之禪燈未墜。歷四憲臺弘護之。不替更七牧主媲美之。相沿期會。翕然山靈賴永。某緇田茸腐。法舍秕陳。謬采以克住持。徼妄而承重任。奈何業債未了。故東奔而西馳。原因目疾難瘳。繄心遙而步卻。所以朱旛蒞汝。未效竹馬之迎。何期白雲安禪。幸托棠陰之庇。二天有戴。五內難通。特專啟以告。虔敢修芹而奉獻。伏祈原鑒。曷勝巖。謹啟。

復汝州羅鎮公二守啟

什悶姑臧。鐵騎開人天之眼。安來襄國。華座禮帝臣之尊。匪曰道在。得人敢謂。凡能作聖。恭惟大護法台臺琳瑯夙譽。衣缽真傳。北苑蜚聲。吉徵綵鳳之瑞。南宮射策。光浮夢筆之花。既爾竹剖麟符。鑣聯熊軾。居敬行簡。沛膏澤於汝墳。節用愛人。卜金甌於天府。保障等。高而並峙。冰壺湛汝水以同清。公府草生。清凈堪擬白業訟庭。花落幽閑。自遠紅塵。撥轉空中之磨盤。楊學士飽參廣慧。拽回座下之牛鐵。李刺史契白雲。先哲既有宏規。後賢豈無芳躅。(某)田衣末品。庶種陳人。愧乏點石之能。豈有雨花之墜。何期鈞命遙頒。念風穴祖庭之寂寞。即當草鞋緊峭。緣興善土木之糾纏。春日載陽。方聆石渠之元論。荒詞率復。預申草莽之鄙懷。法護惟瞻。棠陰是賴。(某)臨啟曷勝。激切瞻依。悚仄之至。謹啟。

壽汝寧熊太尊啟

伏以律轉應鍾。坤元順承天之候。日躔析木。嶽降直生甫之辰。士庶歡騰。人天慶仰。恭惟護法行菩薩道。現宰官身。家學淵源。傳孔孟之衣缽。匡時遠抱。為廊廟之夔龍。波撼洞庭。二酉富胸中錦繡。氣吞雲夢。三湘吐筆下珠璣。德星朗耀於天中。勳名籍甚乎帝闕。折節好士。漢王龔之再來。勤政恤民。魏賈逵之復出。適逢賜錦。喜遇懸張。祥光望溵水以熒煌。佳氣分呂亭而披靄。鶴琴堂上。茂莊椿之八千。玳瑁繨前。來絃歌之十四(汝寧屬州縣十四也)。梅飄玉屑。兕觥介眉壽以無彊。姓覆金甌。雞香列黼扆而有卜。編氓爭趙日之愛。緇林獲蜀葵之傾。(某)廁影僧園。濫膺田服。幸托檀陰之庇。敢效嵩祝之恍。伏冀絳縣老人。何逾趙州甲子。門羽客。無越寶掌神僧。日之升。月之恒。永作皇朝柱石。天之長。地之久。常為佛國金湯。庶靜披袈裟。穩坐甘棠影裏。得橫拖拄杖時。行化日光中。聊貢菲儀。用申芹意。敬披誠而將素。祈俯目以垂青。肅布荒詞。代叩公座。某臨池曷勝。歡忭仰祝之至。謹啟。

壽新蔡于克大明府啟

祥雲靄慶。黃花帶露於金提。寶月流輝。白雁追光乎銀漢。士庶歡騰。百禔君子。胡不萬年。恭惟護法竺乾大士。震旦宰官。惠政宏猷。造鯛陽孺耄。無疆之福膏。露沾被濡。金粟聖凡。甄陶之仁。當大火之杪秋。宜長庚之挺曜。一佛出世。四野歡騰。(某)敗種焦芽。恩波深蒙。普潤苾草萎質。甘棠實借。濃陰瞻薦。棗之大如瓜。歡同酌兕。逢稱觴而霞作露。喜切懸弧。無能放群。鴿之金籠。空羨題楊。鶴之錦軸。元採蕨蔬。用佐賓筵。伏願介壽彌增。甲子衍無央數劫。純祉洊至。壽量等牟呼粟多。緇門永賴帡幪。儒林長仰山斗。肅裁四句。代祝華封。

侯李光祿啟(末碑文)

世相常住。鼎新幸獲檀那。金石流輝。大雅必須名世。敢申楮墨。遠叩槐庭。恭惟大護法伊周世業。董賈名。魁占鳳池。萃拔眉山之秀。標奪鰲首。瀾回錦水之春。文起蠶叢。歷代之衰風。榮生梓里。全川之景色。才清唾玉。人訝青蓮再來。學注長河。世欽端明復出。經濟則淵浴白日。殿識履聲。斡旋則石補青天。甌占字。調鼎已瞻。寵渥築堤。佇見登庸。茲者興善禪寺。風稱關內名藍。道樹香幢。舊有西方景相。傾頻莫甚於斯世。輪奐聿新於此時。欲勒石以記工。奈無文而何豎。(某)忝在桑梓。濫叨住持。智識昏瞢。無緣趨文翁之里。卑躬劣弱。未敢攀元禮之門。願識荊而腸日九迴。詠伐木而情懷三歎。頭陀寺裏徒羨王巾之文章。王母祠中空思陶毅之著作。若非邀白府夢花之筆。能開祗園覺路之光。白雪陽春不起草而立就。金玉露非假飾而現成。行見千載山門。得比隆於華嶽。會看萬年奎璧。恒曜彩於星河。倘賜概然。用垂不朽。(某)臨啟曷勝。激切翹企之至。謹啟。

請愚公長老繼方丈啟(代)

五葉濃陰。舊本幸垂新雨露。一花現瑞。前枝重後光華。扃大法必荷擔如來。恢先志須當家種草。恭惟猊座九木長子。雙桂承孫。早年破家衍靈山七十二傳之正脈。壯志覺世紹滹水三十四代之綱宗。爍然手眼精明。直教牛血。展也機鋒捷明。縱饒石虎汗流。化外遠來緇素咸欽山斗室。中分半座龍象。悉荷鉗錘。勳著叢林。口有碑而眾豎德輝保。社光不耀而自尊。名聞飽飫乎諸方。梅熟久矣。道價聲馳於四海。穎脫快哉。讚歎非私供詣。是實所以曲彔木之床子補處當陞。蓋緣獅子兒之雄威。宜發一吼。況祖脈如線。汾陽昭之慳。臥何安。值慧燄臨風。首山念之相繼孰起。(某)承先老人之遺命。協眾執事之輿論常住敢作人情。儲嗣應當主器。翹勤懇請。齋祓陳詞。念猊座不無少虛。直下承當而首肯。慮典型恐有傾覆。應早接物以懷虛舊。爐鞴不至灰寒。新規模重觀草偃。是父是子。冷門庭愈輝愈光。學箕學裘。大家聲克勤克振。惟冀即日登壇。聲前喝出曹溪月。乘時入室。格外棒開臨濟風。號令人天。溉沾後學。

候汝州高射斗太守啟

恭惟護法清時鼎望。濟世日霖。化浹下車。遐陬傳來蘇之頌。恩敷攬轡。福氓忻有褲之歌。冰鑑玉壺。汝墳全借保障。丹霄明月。佛國咸恃金湯。三異呈祥。九重彌眷。(某)一茅自覆。四照依榮祗林。幸荷栽培山門。咸蒙陶鑄。苾草微樾。蔭袈裟悉偃仁風。金田倩棠。陰泉石近睹化日。緣慳李御。心切斗膽。敢採封以告虔。謹削牘而舒悃。伏祈汪鑒。惟有冰兢。

謝汝寧熊太尊啟

恭惟護法秀鍾江漢。氣毓玄黃。屏翰天中世稱。召父杜母。保障南汝。人坐壽城春臺。望重卜金甌。善政通於帝闕。台衡光玉鉉。恩膏及於祗林。饌美伊蒲。泉石千秋勝蹟。宗揚妙諦。毛孔七日猶香。茲當暖律初回。未遑晉謁。俄傾金蓮罷燦。徒切瞻依。(某)檀林棄材。緇田宿草。元托甘棠之庇。幸了餘生。愧無花雨之邀。聊供灑掃。何當禪悅遠自妙喜。頒來盡飽酥酡。都從華藏回向。肅函申謝。曷勝神馳。

候雪石和尚啟

恭惟宗堂繡礎。法海雕梁。揭慧日於昏衢。靈光炯炯。標智幢於火宅。善誘循循。坐斷佛祖淆訛。打開人天正眼。當陽顯示。紫羅帳裏撒珍珠。徹底掀翻赤手街。頭揮尺八。殺活縱橫於棒下。語鋒利捷於機先。後學咸賴鉗錘。高山懷切仰止。(某)樗材散木。粥飯庸流。屢荷注眷之仁。愧乏瓊瑤之報。雖同風千里。奈異地各天。奉晤莫由神馳。何亟肅修緘以訊祉。領雲樹以瞻依。伏惟海涵。不較疏陋。

復廣慧純哲和尚啟

(某)也罪根深重。業累所親。想積習未除。故空中結無明之果。思夙緣欲了。正火內開三毒之花。將謂鳳卵雞窠。生當奇異。孰料驢胎象子。出處分明。雖背跡而向心。能無蓼莪之感。但明真以去妄。不同蓬矢之祥。豈憶吾兄金蘭契重。手足情深。格外行權。篤儀型而親友愛。矩中至變敦。愷悌以重人倫。大火正屬西流。已光初度日驪。直於鶉尾。更負虛生。何當鼎貺。遙頒敢卻。汗顏登拜。託辭致謝。借楮申懷。凡百未言。專使備悉。

敲空遺響卷四(終)

憨休和尚敲空遺響卷第五

關中張恂稚恭編閱

益州記室繼堯校訂

尺牘(上)

與張稚恭中翰

日者獲聆高論。盡袪塵惑。如輪王髻珠。光輝照耀。使人胸次豁然。歸坐山房。猶似對維摩於丈室。笑翅不二之旨。曼殊首肯。然光風霽月。亦孔昭於塵世外矣。惟時桂吐小山。梨翻大谷。正護法懸弧令旦。想稱觴祝頌。世禮如然。方外人無以為贈。唯借日月千秋燭。乾坤萬歲山為護法壽。不知階下石肯為我一點頭否。附芹將意。遠存誠敬。又當相原攝受於燒豬之偈。可也一笑。

謝劉君朗文學惠紙

日外叨愛過多。復以剡藤見惠。雅誼何駢繁也。第不慧書。慚懷素久矣。畫虎不成。文愧契嵩。亦知去古甚遠。既勉效雲門之詠。只恐遺玉版之羞。忘懷受施。僅此佈謝。

與霞源紫谷和尚

三冬來奇怪。雪花片片。不落別處。林下人豈獨衲被蒙頭。而爐頭榾柮。已煨盡寒灰矣。賓主句無人撥著。匪但寒毛卓豎。唯吾兄坐斷孤峰。渾忘一色。弟又焉得不念及哉。近日長安甚鬧。其如我國晏然。想興居山中。自是無恙。俟雪開山徑。自當作不請友也。附風穴志恣草二冊。照入不贅。

與張稚恭

前過嘉慶厚擾。純陀歸來。毛孔不啻七日香也。謝謝。聞令郎鐵筆精妙。欲求賤名一方。不識肯惠然否。元愚二公之詩清新俊逸。莫敢追塵。恃愛續貂。貽笑弗恤。想經慧照矣。拙稿序成。就便付梓。若不屑荒居籃與。過我一敘何如。

與張水若太學

曩於嘉慶寺獲瞻叔度丰儀。兼領大教。清濁澄淆。何啻汪洋千頃之陂。誠令人鄙吝自消。信林宗之言非謬也。見貽佳什。行吐風雲。字落珠璣。跨李杜而直上超王。孟而無匹。性情卓絕。新致英奇。但獎譽過情。實增汗愧。彼時拙稿原取笑於大方。何期令尊老護法不棄。吳江楓冷。概然冠以碩文。真如大還一粒。點鐵成金耳。匪但有光宗社。亦千秋賴以不朽。今災梨已竣。印裝二冊。特呈慧覽。附風穴老人語錄一部。並祈照入不既。

與黃珍伯文學

日昨飽味冰廚。兼示董黎二先生法帖。名畫歸來。若寐神遊。如處峰巒疊嶂間而流泉決決。宛在耳根。花鳥紛紛。錯雜眼底。神與境會。宿痾頓愈。八九信云。輞川去疾。真得忘我於形骸之外也。謝謝。

與華陰孫長發明府

奉教訪仙峪。明日緊峭草鞋。偕二三子撥草瞻風。詢峪而進。約三里許。兩山相合。仰天如線。樵子曰此龍頭峽也。一潭澄鏡。雙橋跨流。絕壁千尋。孤危萬仞。石岐草淺。非無路而自迷。樹轉山回。別有天而可見。松岩垂畫。水氣生霧。鳥語猿啼。憫者心惕。加以巉巖峻嶮。棧道凌空。舉足防跬步之危。側身有擦耳之慮。目無他瞬。手亦畏攀。飛流激湍。㟏岈滂瀨。浪花噴雪。聲震若雷。立視魂驚。過者毛豎。李白之詠蜀道難。又不若大華之仙峪矣。沿流而進約三十餘里。山水忽分。徑若飛蛇。捫蘿附葛而上者又約有十餘里。一巖高敞。中有石室。量不滿丈。與太華西蓮峰對峙。面橫秦嶺。雪爛堆銀。滑石青苔。最難履踐。若非拄杖得力。竟不能到。一龕跼蹐。尚可容身。往來口蜋。似乎不便。意欲西行。不及趨座奉辭。倘有住處嗣客。截逵率草。聲謝不備。

復甯文伯文學

別來有數月矣。積悰區懷。思欲與足下輪談半晌。竟不可得。偶辱來貺。信念曷當。謹登供僧。以廣檀施。走筆布謝。語不多及。

復張愚公文學

前日南歸途間。中暑腹內覺熱。調息不暇。損辱佳篇。披覽燦然。焱絕炳煥。譬如追風逐電。度越山海。固所以殊絕駑駘者也。返復週旋。載歌載詠。墨淪紙弊手。不能釋謹。韞櫝珍藏。奉為鴻寶。謝謝未一。

與邊乾行醫士

前駕過敝寺。適分衛。遠出失候為歉。時當溽暑。僧患痢疫甚多。聞足下靈臺夢。妙劑通神。懇垂青囊之手而令萎樹回春。則恩同再造矣。

與趙連城郡丞

客秋邂逅於涇陽之南原興福寺。一言針芥如舊。識已正切引領。忽聞喬遷西安。雖地隔匪遙。其奈失我。所天別去。咫尺千里。佇想用勞耳。然鏡心陳跡。良悅於中。不以形疏致澹。悟涉則親。所以暮雲春樹。企仰殷殷。不能不借楮伸訊也。春風保愛。會晤何時。

復劉介菴太史

鄉也枉顧廣教。獲聆驚世絕俗之論。舒嘯於蒼松翠柏之間。朔風驟至。萬籟俱響。霞明渭水。雪霽終南。滿目真機。非盡心上士孰能領略。護法胸羅萬象。觸處洞然。會境物為自性。收詩料於目前。一一從毛錐子上放光射我。至令泉石輝映。山鬼驚號。感佩悠悠。別去咫尺。聞問少通。景行高山。徒增懷結。想畢郢為秦中勝地。得紫谷和尚闡化於其間。又得護法極力匡持。可謂靈山有約。賓主相得。不慧德雖有慚而亦不愧其居之有鄰也。願護法詩酒之餘常當借座紫老。不可吝惜寶帶而獨讓蘇長公也。倉卒裁復。不盡所言。

與張稚恭(四首)

拙思一冊。錄塵郢削。間有可裁者。祈不吝繩墨。其不可者去之。幸無結喜歡緣而令我心眯也。借驪珠一耀。頑石頓令生輝矣。荷荷。

又

不披俉來者有數月許。日望嵯峨雲樹蒼然。其遐思為何如也。自歸。飽飯閒眠。無所世事。思再欲與功甫居士說上大人。可能稅駕。得相過否。

又

昔有越僧慕吳中唐高士畫。以紙一幅。作詩寄之。詩云。寄將一幅剡溪藤。江面青山畫幾層。筆到斷橋流水處。石邊添個看雲僧。唐讀詩。欣然揮灑。如詩意以復之。不慧近日獲繭紙一幅。依模脫墼。不能作越僧詩。得隨意揮灑幸矣。冀即惠愛。何如。

又

自違台教。集心茅。企仰斗山。寤寐頻勞耳。前雖晤顏。以他事匆匆別去。愚衷未吐。鬱鬱至今。不得不白之於護法也。嚮承雅誼。以兜率見召。是以蚊負泰山。實不勝任。入院已來。山門無補。有辱明鑑。赧愧何如。彼時疾欲告退。但任當年現役。未敢啟齒。所以委僧住持。辦納國課。恐貽累他人。故延至今日。現年已過。得進言者。不慧久居方外。塵事少干。豈能學稼而困於老農者耶。祈護法垂兜羅綿手。放支亭之鶴。令得翱翔於雲漢。則感戴萬萬矣。恃在知愛。率草奉辭。另招僧住可也。含毫情塞。諸不申具。

與張水岩

晤教還山。滿擬行期尚遠。俄傳明日遂行。俶裝何太速乎。然此行有可喜者。南州獅子窟也。叢席轟轟。到日可姑置。塵習稅駕一參。倘能如商英老踏翻溺器。及第心空。得個禪狀元。歸來庶不孤此一往。松陵。重邑也。既佐令叔。必有所司。唯酒無量多失。是戒也。兜率院事想付託得人。駕行矣。不獲躬趨。祖餞為歉。溽暑道長。伏惟健仮。

與華州懷雅社諸公

甲寅冬。晤眾護法於西郊之映雪堂。數載積悰。未攄萬一。而暮色促人歸去。念別已來。指又三屈矣。烽煙日作。音問少通。每於風晟月夕。遙望少峨。惟有馳想耳。料個中人雖處塵勞烈燄中。自有一段冰雪襟懷。超出乎世外也。向有俚言。今已災木。便附二冊供諸公一笑。幸勿投之水火。倘社中近有新裁。不妨遠一寄我。

寄張水若

別去日月如駛。載及有餘矣。道途修阻。音問久疏。未諳體中何如。霞瞻永歎。佇想用勞。八月初旬得手教。披尋返復。恍若晤顏。洵以越俗之標獨恬世外。令人懽足方寸。但云佛法未到圓明無礙時。覺塵務攖心。未為樂耳。此誠於法不苟。出語無妄。此事須是盡情放下。單提話頭。向念纔起處既便照破。久久自然打成一片。於應事接物之際。如鏡照像。如鳥飛空。隨處發生。當處滅盡。任他塵務冗來。有何攖礙。所以楊大年。張子韶。趙清獻。馮濟川輩勘破世間這等勾當。都來一筆勾銷。能真履實踐。到與麼田地。得大自在圓明無礙者。只是個放得下耳。足下直將話頭二六時中。動靜閑忙。折旋俯仰。默默提撕。但與麼做去。心期滿處。驀然冷灰豆爆。不患不到古人地位也。兜率賦重差繁。難以支應。已解院事。近日遷居廣教。義真來吳。肅裁奉聞。餘不盡禱。

復聖泉滄涵和尚

前辱綸墨。問老人信息。雖傳言紛紛。尚在芒昧中。未敢為確。聞恒崖春中又復往洛矣。風穴去此只千餘里。雖間關修阻。然商旅往來。亦可順寄。昨歲有書數番。年餘並無回音。不知有何故也。適慧林來復。承教示存。問過厚。感愧益甚。恨身不生羽。無可奈何耳。比來法運艱險。人心忌刻。桃花風絮。逐浪隨流。幸吾兄高尚其志。法門始覺不孤。如弟僭妄。取笑大方。不無仰愧龍天寶界。訛傳萍蹤難定。亦聽之自然而已。人信息嗣有的音。自當馳報。此復。

復張稚恭

日外與令郎遇諸塗。傾蓋數語。分袂各去。一西一東。未聞出疆消息。昨抵暮問松持書到。始知有松陵之行。讀寄別詩。真不啻牟尼晃耀。光照三千耳。初住廣教。人事冗繁。不獲躬趨。歌驪此心為歉。勉強續貂。專僧代餞。想以方外見愛。恃不我較。歸期何時。原頭日望。不盡依依。

與靈石任水菴明府

甲寅冬。幸晤護法適榮任山右。驪駒載道。不慧亦返。策惘中念別已來掌指四屆矣。屢欲裁候以間關修阻。雲樹之思只望河分注耳。歲一之口。偶貴治民客於西安者。詢知德政洋溢。生佛爭傳。不慧不覺舞蹈生歡。蓋護法明良會遇之時。乃我苾芻林泉依憑之日也。如風穴祖庭。承護法金湯之力。法幢興起。二十年來祖道重光。後值護法出山。先師於丁巳四月亦抽身長往示寂。新蔡訃聞想備悉矣。先師與護法交稱慕逆。平生道行唯護法最為詳悉。其塔上之銘非護法大手筆則不能盡述也。未諳雪兆兄曾詣彼請銘塔否。因便肅函。以致遐思。附拙刻二種。里言二律。恃在知愛。敢陳芻薨。惟冀台鑒。不宣。

復李雪木先生

不慧粥飯庸流。長日閉門打睡。何乃枉駕辱顧。兼護伊蒲。不惟飽德而飫。教開茅。益我良多。復貽佳什。韻製兼美。不減盛唐。來教索和。是欲匱嫫。毋於文茵而比妍娵閭也。恐負雅誼。只得勉強塞白。誠遺笑不恤。附拙刻四種。祈罷琴書時省覽。亦有補益扇書乏筆。禿頭報命。真衲僧本色佛事也。呵呵。

復吼林鯨侄禪師

客巖冬。邂逅於藥王祠。水乳針芥。不期而合。此亦大有不可思議者也。別後常懷道愛。中心不忘。近聞長安士庶賴公婆心。拯拔鉗錘。肯綮人人知有向上事。誠為正眼豁開。津梁有在。不獨障回來學之狂瀾。即斯世之大光明幢又在。大力躬行興起是所望也。佳刻領到。謝謝。此復。

復孫克明居士

別久深思。言不能喻。昨接翰教。始信於吾道漸有進益。但云不覺意路邪行。無繩自縛。何能久久親近。動靜一如。為歎者誠知居士向道之心甚篤耳。不覺意路邪行。邪行者誰耶。覺邪行者復誰耶。無繩自縛。盡大地是個解脫門。誰為能縛。誰為所縛。既知無繩自縛。何不索盡一放。做個灑灑脫脫漢子。自然動靜一如。資生產業。與實相有何違背。又云當施何法於樂地。頓銷意識之岐蹤。殊不知我此法門元無一法與人。元無一法繫縛於人。有何意識之可銷耶。銷之一字便是岐蹤。不見永嘉云。無明實性即佛性。幻化空身即法身。法身覺了無一物。本元自性天真佛。喚作天真佛。早是畫蛇添足了也。居士留心回久。惟冀不忘初志。於二六時中動轉施為。折旋俯仰之間。孜孜參究。畢竟是個甚麼道理。用心日久。驀地打失布袋。方知與不慧無纖毫間隔。而與從上佛祖同一鼻孔。同一受用。何必久久親近然後為得乎。以居士向道真切。臨池不覺葛藤如許。若約衲僧門下。未開口已前。早已錯過。放居士三十棒。待別時來喫。囑囑。

與華州劉碧瞻文學

疇昔過我。承教承惠。謝謝。茲者傳聞足下閉關禮斗。不慧喜不自勝。故肅裁相訊。果有此事否。蓋閉關一事。非涵養深粹者。甚為難得。於塵勞擾攘中發此清淨心。甚為希有。雖釋不可與道。門庭各別。深淺不同。然理無二致。豈可固執。殊不知心佛生從來一體。儒釋道本自無差。不慧亦不曾讀老莊。看丹書。已知大丹在人身內。於他家門戶不敢言。窺其堂奧。但據實而論。足下儒者也。以神仙為何如人。要知只是個凡夫中脫略自了的漢子耳。亦不易為。歷觀古今。多少英雄豪傑之士。被貪愛兩字纏縛一生。竟勘不破。盡擺不脫。足下夙有根器。毅然傑出。能破塵網。竭愛河。翻轉面皮。要向沸湯中結冰。火燄裏生蓮也。要做個脫略自了漢子。可謂出他英雄豪傑一頭地矣。但邇來正法難扶。邪法靈驗。人多易惑。不知足下遇人何如。若論指示。如醫師治眼。金錍刮膜。稍有差池則睛破矣。非同草草。想足下所遇得人亦不得而知之。今既入關。只看平日做的是甚工夫。勿論仙之成與不成。丹之得與不得。只管實樸樸做將去。如客久思鄉。今日一程。明日幾里。自然有個到家的時節。若是我衲僧門下。亦不用講玄[乳-孚+牛]說。刀圭論火候。向這臭皮囊上作活計。直以天地為爐。陰陽為炭。以四時八節。二十四氣為藥物。使飛廉鼓鞴。元氣吹噓。將四聖六凡於中千煆萬煉。久久煉成一顆牟尼寶珠。放去收來。縱橫無礙。輝天鑑地。耀古騰今。任從上通有頂。下極空輪。無一物違背。無纖毫間隔。有情無情。唯一無二。既情與無情。惟一無二。則人人皆仙也。有頂空輪。毫無隔礙。則盡世界皆關也。人人皆仙。又有何仙之可成。盡世界皆關。又有何關之可閉。到這裏足下信得及否。若信得及。迨異日打破關來。向甘露杖頭通個消息。附偈一首。真仙元不在關中。了得身心萬慮空。驀然覷破關中主。大地何曾礙己躬。不慧如此披陳。不知有當於高明否。請諒裁之。

與魯子雅徵君

客歲秋仲。聆高論於醉竹精舍。如傾甘露水。沁入鄙人枯腸中。寒漏頓洗。瞻侍未久而明日遂行。仰止之思徒勞夢寐。近聞維摩丈室一切屏去。不惟截斷諸方大士舌頭。而宗社翹然有望。庶不致寂寥耳。前閱拙稿。聊以適性。非敢與於風雅。幸不棄水火。篋以持歸。未卜郢匠於閒暇時肯為我一運斤否。曾諾引言。未卜中山君已惠然否。茲因老人欲返風穴。目下起程。不及面辭。專僧代訊。祈將原稿付僧帶回。候異日圖晤中謝不盡。

與雪石和尚

久沐慈雲。未獲躬領棒喝。中心鬱結如有關然。春時過汝。雖晤法顏。以行腳匆匆。不及款敘為恨也。在吾兒同風千里。目擊道存。必不讓溫伯雪子。兼承祖餞。汎愛過隆。緬懷雅誼。怡怡然兄弟有不能忘情者也。附便聲謝。意不盡言。

與雪兆和尚

闊別稍久。眷與時長。梅影到窗。渴懷增歎。嚮聞請主鶴林。奈執侍匏繫。無由以聽獅音一吼。抱歉。何如承翰開讀。始知彼方大有勝緣。學者雲從。風附於老人法道。在吾兄克振矣。愧不能置瓣香於座前。返辱厚貺。令人受之汗下。卻之又非。所以事長者謹拜登謝。藏經閣於舊歲八月興工。今冬想欲告成。不識願從人否。至於普同塔猶未動著。倘異日經營。自有裁報。老人饘粥甚健。勿煩遠念。春風和煦。惟冀順時保愛。法門幸甚。此復。

復張太阿明經

耳足下名。聞者久矣。昨過襄城。獲遂披雲之願。知足下從正信中來。不為簧鼓所惑。心甚忻羨。辱來教參父母未生前本來面目。留心者二十餘年。然時下像季得一二霜丰道骨。卓立於其閒者鮮矣。唯足下具決定信。必欲發明父母未生已前這一著子。蓋夙薰般若蘇長公黃山谷之流輩也。閱製首山序文。淵泳思長而詞壇赤幟。藝林錦繡。誠為足下奪其標矣。其中機緣。典雅稱旨於尼山少室。一門超出。二十年來固結於胸次者。徹底掀翻。向人得不為般若社中之英靈漢子耶。若是父母未生已前這一著子。直須芟卻葛藤。颺盡壒[土*(天/韭)]。正好來金粟手裏吃痛棒始得。

與沖涵和尚

將接昺顏。萍遽東西。俶裝倉卒。叨愛未謝。歉也。何如歸來山間。打盹而涼燠。忽貿遷矣。審烏兔剎那。復形無益。駑駘自鞭。深愧不前。恐負吾兄知遇之先見耳。遠在千里。音問久疏。幸虎哲二兄南去託訊猊床。起居安樂。天道亢陽。惟希珍攝。臨池東望。悵矣神飛。

復義真禪友

古云守道為難而行道更為難也。弟雖不能行道。幸以甘苦淡泊自處。亦不幸以甘苦淡泊自處謬為俗子虛譽。遂囮生事者所忌。以至此謗。使弟如三家村裏扮社火。塗臉執杖。隨群逐隊。焉得不為人喜而安其寢處乎。所謂定業固不可逃。然見怪當不以為怪也。付之一笑。

與紫谷和尚

暮春枉顧。極欲覆訊猊床。忽聞已返靈源。雖哲人知機。世出高尚。使弟追從。無由想念。悒悒勞心。無已不知。當為何如也。

與斷峰和尚

春中入關於華陰。曾草數行訊候。今逾四月。弟近處華州甘露寺。無可為吾兄道總知。澗飲水食。痛惜秋霜。非敢妄及。滋味深長。惟恐酸澀。為人所棄。取罪法門。恥玷知己。此弟素日志也。回思吾兄。坐曲彔床。拈無生棒。虓闞汝南。人天欽仰。於老人法道頓覺輝煌矣。

與峰和尚

柳新桐落。駒隙易馳。尊體近來起居安樂否。弟春中至華陰。會孫明府道及與吾兄總角交好。別去二十餘年矣。急欲與兄一晤。甚為懸切。附便達知。弟近況暫息甘露。依山傍水。似可支折腳鐺子。不知緣分何如。或坐具得展。雖齧雪飲冰。弟之素志若謂靜居自樂。正不如處鬧藍而為明眼者笑也。

復雪兆和尚

甲寅冬。拜別歸秦而烽火日熾。數舍之內間問不通。況千里外乎。昨歲三月內月菴東來。得兄書。始知先師圓寂將期年矣。此時號天叩地。悲無所益。空望雪山。徒有菀結。恨身不生羽。厥途無由耳。幸泰階稍平。將欲東向。忽慧圓西崖二僧冒暑遠來。聞金粟中涵兄訃音。令人如冷水吞符。肝腸不翅分裂矣。連年來何吾家門不幸之若是耶。及讀手教。以金粟門庭恐為峰落。光師塔須人洒掃。欲以是任督責愚弟。然此事非小。當擇有力可克其任者。況同門兄弟亦多。如弟樗材。兄素委悉。邇來氣力寢衰。精神疲瘁。又新住燉煌破院。正營修葺。豈便告退。中有可議者唯先師靈塔急欲拜掃。情出兩難。意欲以滄涵兄代理燉煌院事。不知彼意如何。倘肯慈允晤顏。則近使旋肅。復不罄愚衷。統祈心照。

復宋子勉郡丞

計別足下於辛亥之春。合壁不停。忽焉十載。南北相警。鱗鴻間隔。無從申候起居。勞望情深。未嘗暫撥。先師圓寂。貴剎承令祖與足下極力匡持。後事周詳。二天之戴銘鏤心骨矣。今泰階已平。正欲東馳。惠書遠及。如自九天而下。開緘展讀云。令祖仙逝。沖涵兄亦西歸。此時雖方外人不能如鐵石之無淚可下耳。痛何如之。禪林虛席。恐日久寥落。遠召不慧以為住持。況先師門下荷法者眾。當循序推舉。此非細事。如不慧腐材朽。棄奚當茲任。至於先師塔前。必躬趨拜掃。專使旋肅佈祗復。伏惟鑒炤。不盡披宜。

復紫谷和尚

弟碌碌庸材。濫廁僧數。法門無補。實足騂羞。屢蒙吾兄慈光惠照。遂麻幸直而中心不勝感激。故以道誼為睹。不以世情分別者也。夏初不料有金粟之命。事不容己。本欲趨座奉辭。再瞻眉宇。聞法體欠安。恐起居過勞。不欲相煩耳。已具片紙申意。俟行後方便上達。何期翰貺先辱。五內銜私。百朋榮藉矣。及讀來教。諄諄以先師是念。足見兄平日愛弟之心而數年相知之雅。痛切相關。誠仁人長者之言而弟涕淚悲泣。敢不拳拳服膺也哉。弟愧列陳人。何足為兄掛齒。況法道垂秋。雖鄭雅相亂。朱紫混淆。在明眼人自有高鑑。此時冀吾兄正令全提。坐斷三秦。障回百川。有何妖狐精魅之現形耶。扇頭佳什。字字瓊瑤。謹登載道。奉揚慈風。餘珍完趙。秋風蕭瑟。善謝故人。順時保愛。法門幸甚。人天幸甚。弟亦幸甚。燈下草復。不能罄臆。弟行矣。望南瞻禮不盡於邑。

復雪兆和尚

客秋至山。討擾常住。兼領法誨。建後東馳。翹渴日西。想吾兄春秋鼎富而腹疾。未嘗不在弟心中也。不審比來何如。正念懸切。坤潛二公至。開讀翰示。如晤對一室。詢知腹疾大愈。弟不勝喜躍。矧風穴祖席。光老人開建之道場也。關係甚重。非吾兄孰能撐持。須善珍攝。為法門幸。常住瑣末。悉委執事。不必過勞。至於眷屬。又當繩之以規矩。不可以幼而溺愛。恣縱放肆。異日蠱毒叢林。為害非小。況佛法下衰。祖途荊棘。典型後學全在吾儕輩導之以禮法耳。禮法一壞。祖道不復整矣。後學當何以取。則弟深慮之。致言逆耳。諒不我較。聞木菴任護法。解組歸來。煩為致意。先師塔頭於初五日已拜掃矣。為事不周。簡褻來便。辱貺拜燈末品。謝非筆墨所申。春日和融。順時自愛。寸衷耿耿。心與書馳。惟祈原鑒不備。

與純哲和尚

嚮來野鶴雲蹤。散誕成性。一旦置之城市邊頭。如生猿入檻。束縛不能自持。從冬及春。送往迎來。日無暇晷。執事人尚無閑工夫。未及訊候而翰貺儼然先辱之。實增赧愧矣。昨會汝陽丘護法。云法體欠安。適坤首座至。詢及已愈。弟心少慰。特遣休一知事代禮猊座。恃在同條。不敢作套。不腆為大眾小食之供。春日載陽。密雲不雨。祈吾兄加餐自玉。珍重未一。

復坤埜禪師

五月十二日了凡禪人持令師訃音到山。不覺悶絕。躄地五內。何啻崩裂。連年何吾家門不幸之如是乎。昨春沖兄姑趨寂。今夏令師復歸真。二載之間哲人相繼隱淪天地。豈真遂閉乎。況祖園凋弊。得令師克振而興起之。以為先師法道不墜。後學典型有望。何遽捨我而長往耶。棟折榱崩。不勝有將厭之歎。所幸者公輩鳳毛濟濟。後事安詳。令師為不亡也。但為人後者。在丕承先烈為孝。不以隆崇儀供為美。凡事當主之以靜。弔問經營不得過勞。雖然魔強法弱。公輩以孱提任之。法門事重。各人自有一段光明。不可令他人借為口實色斯舉矣。在集宜翔。想公等自有高見。時當炎暑。不及趨弔。俟涼秋當圖奠掃山門。大眾統候起居。餘不盡言。此復。

與廣慧純哲和尚

春中訊座。後入夏。音問寥寥。未審法體鮮健何如。屬今紫薇霞映。芳槿榮敷。當火雲燒空之候。適兄毘藍降沐之時。疾欲躬捧金盤以附人天之末。值道路水淹。蘆航乏渡。特遣侍僧代為華祝。惟冀壽量期龍猛之年。甲子逾趙州之筭。福造愚弟。利彼後學。庶滹沱漲拍天之雄浪。汝南扇匝地之真風。是所願也。一芹將意。囊具別幅。統惟慈照。不勝神馳。

與宋子勉

前論丈室東客堂仰棚今已成就。欲得一屏以遮墻土。大則室不能容。小則難稱其處。須是合乎中者。量有尺寸。又要雅素。不宜綺麗過當。得扇面者可須看過發來。免至往返。此實。

與關內眾居士

鮦陽風土。大約米少麥多。食用與關內同。地平水淺。瓜蔬頗賤。所產亦佳。常住園圃遼廓。若肯勤植。則不少菜喫。未至蔡時。歲亦頗歉。常住空虛。幸今夏麥收。諸庄租稞取足。及到蔡日。人境覺倍常矣。即今謀建塔院。鐫銘拓基。似有可成。但步出林塘。引領西望。不無悵然。近來饘粥稍健。只是人事詶繁。不審何日得於終南深處。縛個茅棚。支折腳鐺子。煮和羅飯。作休老計也。

與知還禪友

去歲風穴晤對。杖笠匆匆。戒途握手山前。人情戀戀。有不能自已者。使谷口啼鳥。嶺上蒼柏聽歌驪而轉增愁劇矣。別去過襄城。望首山汝水東流。沃野千里。回首，白雲莽蒼則近，猶疑身在錦屏風前，翠嵐亭上也。飆風可御，縮地無從。幽夢遐思，不盡悵。

與滄涵和尚

新蔡去汝州七百里，如隔遼海，杳不聞風穴信息，未審吾兄近日起居何如，大眾各安否。此間雖煨大麥粥，煮蔓菁菜，聊復粗遺，不以為憂，獨以學者不肯死心學道為憂耳。法社寥寥，良可浩歎，奈何奈何。吾兄久為眾望，門下象龍濟濟，當有逸群越格者，先師法道自是不孤。如弟頑鈍下材，主斯大剎，加以修理塔院，搬磚弄瓦，日無暇晷，忙忙落落，後不知作何折合前語。山主言過，俟塔院告成，三年志滿，欲以虎堂兄相代。彼則默然揆之，意在兩可之間。倘遂其志，得一麤笨行者，掛破帙袋，檇楖栗杖，相從於蒼崖翠壁之下，就窟為宅，倚樹為門，石床草榻，晏坐其上。食松花，煮山泉，亦任猿嘯鳥啼，鹿遊豕伴，竟不知是何世界也！快活快活！不審可有此日否？遇便作此報書。匆匆不盡。

與青門全孟元文學

疏遠教範，涼燠迭更。緬想丰神，恍然白雲天際。時對秋水碧潭，空林明月，益增遐想。昔者託跡青門，久銜顧遇，荷以蘭臭之知。不憶有金粟之命，輒歎蓮飛，事在萬不得已。然知我心憂，諒不過督。自到彼處，即料理先師塔院碑銘。地乏鐵筆，不能鐫石，日夜焦思，所以曠焉聞問。耿耿積懷，寤寐難寫，茲遇便鴻，肅此佈悃，訊候崇禧。倘緣弗罄，再得把臂於青門，嘯傲暢遊，亦未可知也。前囑拙稿附來，祈郢削為感。臨楮拳切，不盡欲言。

與張子敏眾文學

不聆音教者期年矣。每懷風度，未嘗不在羹墻寤寐間。想邇來德業聞望，慧祉洊加，自不在余饒舌也。昔主燉煌，承大力弘護，實三生之緣，非偶然爾。忽有中原之行，孤負良多。諒仁者愛人，必不以此而督責我也。因僧回秦，特箋訊候。不知何日再聆音徽，坐春風於程席中也。善謝故人珍愛，自攝遠在千里，不盡所懷。區區之意，統惟炤鑒不既。

與張水若

客歲秋風落木時，拜違光霽。剎那間黃菊又媚荒矣。始知方外電光，人世石火，塵寰信非曲談也。然高明之宇，冰雪之懷，時切左右。但別時尊體欠安，不審近況珍攝何如？關內十載，承令尊老護法不以形骸為異，相視莫逆，而執事者又能留心內典。二世雅愛，感遇益隆。遽爾萍分東向，鱗鴻懸隔。悰積乃懷，徒結夢寐。茲因羽便，聊佈闊衷。微物侑緘，伏惟昺鑒。臨穎神馳，不勝悵惜！

與董斗垣文學

曩時駐錫燉煌，久叨光庇。匪但勤事供養，兼能傾心向道，竭力護持，可見不慧與足下夙有勝緣，真大不可思議者也！昨秋東行，親承祖餞，復辦先師塔，供齋金，種種厚道，感謝不盡。暢滌契闊，星霜一易。但新為住持，瑣務氄集，曰欲裁候，因循至今。怠忽之罪，愧怍萬萬矣。言念肺腑，寤寐為勞。茲以鴻便，肅候興居。情緒依依，臨風不既。

與紫谷和尚

關內古今稱名勝地，況終南山水，富甲三秦。十數年來，得吾兄高豎法幢，宗風丕振。不惟西方緇素知所景仰而洗其凡陋之習，即不肖弟亦得依附末光，藉以揚眉吐氣，激昂於其間。遽爾壑舟東移，承兄慈誨，多方提獎，兼以厚贈，感刻不盡。別云一載，道阻且長。不審比日起居安樂否？少病少惱否？眾生易度否？不令吾兄生疲勞耶？悠悠遐思，何可喻也！汝南連年荒旱，今歲稍改饑色。真俗景況，較之長安，霄壤懸殊矣。至於鮦水，荒殘更勝。唯兄二嚴稱足，不居難處，如弟則身經目擊矣。斷崖回借楮申訊，金風體露，善為調攝，法門慶幸。謝私之語，非筆墨可能盡也。伏惟慧照弗備。

與愚參珍侄禪師

燉煌二載，得賢契協力，毘贄顧厚益隆。感激萬萬，星聚萍分，忽已再更歲籥。每一注念，渴想西馳，不審比來法幢何若？河南連歲水荒，光景狼藉。今年麥收，雞皮稍展。較之關中，如在睹史多天。但不知何時鐵枷卸肩，再得與賢契縱步於五岡寺前，望終南而拾翠色耳。

復李孔門文學

客冬心一來蒙扎遠惠。痛念燉煌修造中止，仍復荒廢，再召不慧重整理之。深銜道誼，愧不能承當。但年運已往，世機日薄，揆之時事，必須待緣。若勉強行之，恐孺子學趨，鮮有不顛躦者。自入金粟已來，任大責重，眾廣事繁。經晝籌慮，形神日敝，豈能再工土木而興建大剎乎！若夫終南佳氣，中峰瑞煙，常以為懷，正不知何日得把茅其中而息此疲勞也。奈何奈何。

與問松禪人

關門一別，瞬息兩年。知參學之志未去於心。彼時不喚爾隨行者，以爾修造初營，恐中止而退十方檀越之信念耳。於今料已完矣，趁此色身強健，正好勇往向道，不可以些子小緣而棄擲大事。況人生有涯，世法無盡，豈可以有涯之身而謀無盡之妄乎？急來金粟，再加磨礱，一決生死之疑，以快暢生平。勿負爾幼年出家參詢之初志也。吾年日衰，諸事冗冗，粥飯大不似前，齒搖髮脫。汝聞豈不懼乎？斷崖回素，直筆附寄。望望。

與省然鐸藏主

憶癸丑春，不期水乳針芥，自然契合。法緣共聚，南北相從者，十有餘年。偶爾備員，金粟洒掃，萍梗東西，花開花落，倏見兩度矣。想石火易馳，晤緣難必，此中劇懷，不無耿耿。未審近況起居納福否？眷屬易調否？鼻孔增進否？汝年雖高而氣尚壯，身尚康健，於道尚能勇猛精進。雖不曾形於言句，觀其疑情憤憤，只欠噴地一下，千了百當耳。宜勿墮初志，勿廢前工，極力參究。果到水窮山盡，自然知眉毛元在額頭上也。至望至望。

與知所覺都寺

關中棲遲，十數年緣契而長遠不退者，唯汝賢師徒耳。偶然召主金粟，不得不往。特過寶界相別，未獲晤面，遂即東行。忽踰年矣，至今心尚忡忡。想人生天地，固如逆旅而會少離多，不無落世見之有，可慨也。金粟法席，聲光赫赫，體局既大，所累匪輕。兼之久經廢弛，四來者廣，土木興工，日夜籌畫，精神疲困之極。再求與汝步涇川、看桃花、到原頭、問競渡，一息灑然，不可得也。吾齒亞於汝，近來齒非軟不能食，目非鏡不能書。老景逼人，竊自感之，不知汝齒目何如。衲布一端，千里遐思。後緣會晤，未卜何時也。

與汝寧熊恕雯太尊

遼教近一載矣。托庇棠陰，山門鎮靜，緇行清修，銘感之私，亟佩二天。方外人未知所報，唯於晨昏焚香合爪，冀佛光默相，起居多福耳。時及陽止，紫氣盈西，適真人懸弧令旦也。躬宜趨祝，聖制期臨。謹採一芹，專僧代獻。九如之頌，對鐘鼓以稱揚。五福之疇，冀霞杯而溢露矣。稽首晉椷，伏惟鑒亮。不宣。

與汝陽丘象屏明府

前光賁敝寺，輝映泉石。念別去日月如駛，倏爾裘葛相易。每於清燈靜夜，追憶丰儀，亹亹言笑猶在風沼月樹間也，令人喜而不寐。瞻台星光耀，想護法近祉，自是永膺夭眷矣。新蔡新任于公，亦繼美芳躅，護持山門。乃護法春風噓及隆護之厚愛也。謝謝。歲聿云暮，切有蒹葭之思。肅函訊候，不盡愚衷。

與汝寧劉君佐別駕

赤霞東映，紫氣西來。遙知嶽降生甫及申矣。某散木疏慵，久闊趨候。大護法惠澤覃敷，泉石蒙庇。在金粟樾蔭良多，不勝感佩。茲逢星輝南極，無能躋彼公堂。元效曝獻之忱，用代岡陵之祝。謹椷尺素，借引寸衷。仰冀台照，幸惟鑒原。

與劉叔子進士

三春霪雨，夙痾頓發。藥不即效，痰嗽日深。惟匡床垂坐，專務靜默為養痾計。適雨霽初晴，瑤章忽降。時一諷詠，如遊瓊玉沼，問風韻鏘然，手不能釋。讀未竟而夙疾然矣。嘗聞杜詩去瘧，信不誣也。愧藜臟藿腑，其如繡口錦心，益感高誼。敬步來章，但不能如題，聊以押韻而已，不可曰詩。投瑤報木，深有恥焉。祈噴飯為幸。

與純哲和尚

蒲柳驚秋，年與俱逝。一事無成，兩鬢頒白，已忘賤辰之屆期矣。辱勞繫念，厚貺遠頒。卻之至罪見外，受覺汗顏滋甚。謹登二種，焚香烹茗，以誌不忘。使旋肅復，尚容專謝。

與欽一耆德

連日苦雨，履無所之，唯與竹榻蒲團相伴。久則眉毛作祟，一莖千斤，當何以遣。取架上傳燈，對窗展玩，魔軍之伎果窮。適有僧自六安來，送茶一封，云仙人衝社前採者。命行童以雨水烹試嘗之，味極甘馨。其質細而蒙茸，其色微而淨白，與蜀之雀舌相類。公性嗜茶，必能辨得真味。故分作二分，一分自用，一分奉公。近來懶慢輟吟，不能有作，特借佛印寄東坡茶詩云：「穿雲摘盡社前春，一兩平分半與君。遇客不須容易點，點茶須是喫茶人。」公當如詩意，勿為龍團稱屈也。附笑。

與虎堂和尚

昨歲秋杪，自風穴早發，過上剎相訊。十數年積悰，萬未舒一。以進院期促，倉匆告別。未盡所懷，至今使我心痗。自進院便打入鬧藍，諸事繁冗，未暇通問，中心耿耿。不審比來法祉佳勝何如？山中無事，想與衲僧輩覓紫度火，問數插鍬，演大般若，作大佛事，保等高尚！此間剎臨城市，地闢林塘，往來投閑遊客，不啻半日而竟話終日也。又以先師塔院營建經心，弟之骨瘁神疲，較前大不相侔。每嘗注念丰儀，恍如左右。不知兄亦曾念及弟否？向過山時，為潛輝忘失，故道引入深菁。曠澤之中，木蔭蔽天，草長過人。東西無分，南北不辨。斑斕之石似虎而懼入，蟠曲之藤驚蛇而塞徑。葉分微洞，日影散星。松崖瀑掛，水澗雲騰。逐樹鳥鳴，成群猿嘯。注目聆音，意怳神搖。夢耶覺耶，武陵之記桃源得非若此者耶。忽聞人聲，山鳴谷應。尋聲撥草，手足頓勞。越澗攀蘿十有餘里，始獲故道。回視迷處，真如夢覺，而日已銜山矣。循途而前，未出山口，天地昏黑，晦如墨漆。幸拄杖識路，約二鼓方抵文殊店。想人生會合之難，有不可容易得者。茲因問石禪子，遠詣座下。資性只得其中，如其可教，收之以供中瓶。秋盡初寒，伏惟保愛，為道自重。幸甚。

與哀輝生文學

雨霽初晴，水光樹色可佳。時拄杖隨二三子縱步堤上。石苔新翠，花點落紅，如繡錦茵。兼以鳥聲在樹，魚躍深池，觸目會心，天機活潑。愧無謝眺驚人句以滌其枯淡耳。即今坐微笑亭子中，特邀七步才收入詩料，以這畫工神逸之妙。不得推泥懶步，以至佳景寂寞，而笑吾儕輩不能得坡仙遊戲三昧也。呵呵。

敲空遺響卷第五(終)

憨休和尚敲空遺響卷第六

關中張恂稚恭編閱

益州記室繼堯校訂

尺讀(下)

答劉叔子進士

適示手教，以總河觀風詩賦歌詞之題屬，不慧以文之。然不慧釋者也，乃臨濟兒孫，豈知做文章、作詩詞耶。間或有見於紙墨者，不無雕蟲篆刻，一時之應酬耳，隨手即雲散鳥沒，安能並文場之士相埒而至其推敲乎？可發一笑。況不慧中無異材，幼而學佛，文字亦非吾家事。固應世行道，不過借為酬酢，非專學以資事業者也，足下以不慧為知文則謬矣。冀當知我於文字之外可也。不罪不罪。

與淨音西堂

歲聿云暮，大雪連宵，平地深二三尺許。森羅萬象，盡被活埋。可嘉處法堂前大小桐槐梓柳，條封幹閉，綴枝似梅，覆庭如玉，瑩光交映，如大梵天網羅幢。時呼行者撥爐火，燒榾柮，掃雪烹茗，啜之果味異平嘗。援毫呵凍，書雪偈四五首。一段現成公案，無人領會。特召爾來，為概諸人道破。

與劉木齋先生

不慧鄙人也，學佛未能，豈能學詩？然禪餘之暇，間或效顰。如鴉臭當風，故不存稿。設有則焚之，所以平日未嘗有一字見知於人。適瑤篇見貽，三薰捧讀。杜旨雄渾，李詞俊逸，當代騷壇稱獨步者，吾見其卻讓也。什襲笥箱，永為山門寶玩。若不慧筍蕨肚腸，膚淺俚陋，穴藏蜣丸，敢出與明珠爭耀。既辱知愛，僭筆續貂，幸勿見責。荷荷。

復劉木齋

疏違台範，夢想頻馳。倏奉教書，如從天降，始知從渤海旋也。詢使沿途動止吉祥，幽人與有喜焉。茲者葛將輕體，荷始擎池，芳樹流鶯，叢蘭芬砌，月影池光，松竹交蔭。此時此景，欲得老護法來共坐幽篁深處，向麈尾上一揮，了卻這段公案。不審老蒼頭肯肩過籃輿否。

復青門全孟元眾文學

昔主燉煌，法幢崛起者，皆眾護法金湯之力也。如不慧朽櫟，無似之夫，何禪宗教，能益增四眾之忻慕？披讀來翰，溢美過常，內愧猶深。索笻西歸，重理舊案，語意諱切，有所緣者。先師肉身靈塔在彼，洒掃必以三年。聖門有心喪之禮，端木賜有廬墓之規。若以方外而廢禮，則同於無父之儔。舍此則佛法何有焉？所以東行時以山門付託滄涵和尚者，即不慧之作始有終也。不料風穴虛席而滄兄出秦，致令燉煌冷落。故眾護法有見鞍思馬之感。滄兄雖量移風穴，聞山門亦囑託有人在。眾護法鼎力栽培，法幢自然興起。人能弘道，良有旨也。況金粟山主赴選都門，尚未回家，廬墓期亦未週，豈可苟順私意，恝然西歸？於人謀為不忠，於棄禮為不孝。不忠不孝，何以為法門師表哉。眾執事素以知愛見稱，而一旦使不慧違禮悖法，獲罪法門，又恐非眾執事之心也。所以決不可以辱召命者，明矣。茲待少假，候期滿有代，自當作不請友也。使旋申意，統惟鑒諒。此復。

復張子敏文學

久闊德音，殊深渴想。專使至，辱示手書，如聞齊韶奚啻，三月之忘味也。詢知近況佳勝，信念益增，甚慰鄙懷。但以燉煌未了公案，促不慧速理歸笻。重恢祖席，誨切諄諄，亦知方外骨肉由過於至親者也。況金粟先師歸根之地，燉煌不慧新住之坊，若以法源論之，則當洒掃於金粟也。不審以何因緣，承雅愛股股，而關中返有故鄉之樂焉。所以客舍并州之歎，不無令人有遐思也。

復青門眾居士

壬咸十一月十二日，心一禪人至，得手書，勞問甚厚，感愧殊深。詢及眾檀越動止修吉，甚慰渴想。但以燉煌廢虞再邀不慧，至誠懇切。不慧果何人斯！有何因緣而得眾檀越至此忻慕溢美者也？金粟先師靈塔在彼，洒掃焚修理之必然。至於燉煌，前以交代滄涵和尚。雖杖移風穴而山門囑託有人在，眾檀越信心極力輔弼，鼓舞首倡，未有不興崇起色者也。不慧俟三年志酬，方敢與眾檀越較西歸話也。使旋佈復，統祈原鑒，茲不盡言。

復涂吉吾居士

客秋，斷侍者回秦，有書致意，不知達於居士否？昨心一來，遠辱手教，過蒙道愛之深而溢美之多，不勝惋愧之至也。詢知令郎遊泮，甚慰夙懷。承念燉煌先聖古剎，法鼓寂然，力挽不慧重理舊案，諄切至再。不慧不審何因何緣而叨居士眷愛忻慕之若是乎。

復靈源紫谷和尚

十載素川，承兄不棄樗朽而無摩眷顧，教益殊多。深欲畏托鄰光，老守渭濱。不謂專不由己，天奪我好。至今渴懷千里，夢寐頻馳。昨歲冬月十一日，忽接來翰。薰香展讀，始知謝事薦福，退居靈源，於中悲祖道之凌遲，法門之衰替，痛切至再。弟不禁淒然淚下，為之失聲。大眾一時西注，企仰高風。想如今順水推船，熱鬧門庭者極多，誰似吾兄道豐德茂，法眼精明，爍破此等勾當而痛念及此哉。然兄善安頤養，精神矍鑠，正宜砥柱狂瀾，挽回末運，高懸佛日，為群生依怙，何得遽高臥林丘而逸然自適乎？如弟者菲躬眇德，濫廁法門，惶愧無地。至於金粟之命，以先師塔頭不可不供洒掃。況近城市，邊頭在前，父兄輩尚難撐持，年來百事俱廢。只緣敝山主之不諒與眾宰官之不察，遂以弟充住持，何異蚊負泰山，又何必言。兄以佛祖風規人天巨筏嘉之，過矣！豈不令弟愧殺奚止，汗流竟趾哉。辱承以薦福相招，應奉尊命，但廬塔有三年之志，豈能如巴陵三語而撩起便行。況塔碑鐫石未豎，塔院廊廡俱無，若弟行，誰與為任？俟異日志終有代，或可釋此羈鎖，得侍杖笠於千峰萬壑間，亦未可知也。使旋附復，憑楮瞻馳。

復興善愚參珍侄禪師

獻雲、心一二僧來，蔡承尺書，見及感佩良深。迨詢法體近日佳勝，山門庶事倍常，喜慰不盡。如不慧鮮福寡才，居常安分，不憶有金粟之命。所以力謝燉煌，交割滄和尚住持者，已知有今日之遲留也。況金粟年來百事俱廢，自入院迄今日無暇晷。先師塔銘將鐫上石，塔院廊廡瓦木方集，尚未動工。凡百舉動艱難，日夜焦思。正如觸籓之羊，進固不能，退亦不可。豈能速轉蘆頭，與賢契共操蜀音，唱綿州巴歌於渭水之濱也哉。不審關中緇素何幸而有此舉。若心喪志酬，瓜代有人，方能脫卻籠頭，卸卻角馱。東西行止，尚未可必。多承遠念，冬襪領到。使旋肅復佈謝，伏祈千萬為道善愛自玉。不宣。

復若愚法師

曩於青門，承不棄外。以法門見重，待遇益隆，感刻之至，殊深于懷。時念別已來，星霜兩度，石火電光，誠非虛誕。緬想德教，時增慕耳。獻雲至，遠枉音問，懇切真誠，不無有千里故人之思。良以廬塔志必三年，俟限滿有代，自當緊峭草鞋，與道兄再得論風旛於燉煌室內，睹花雨於興隆座前，真一場大快事也。不識願從人否。使旋肅復，不盡覶縷。

復董斗垣

冬月十一日，獻雲持足下書至，如從兜率而降。披讀教示，莫不瀝心瀝血，以法門衰替為念。誠不忝法苑金湯、吾道之干城也。詢及近況，動履咸亨，惟以長公子仙逝為憾，不無悽然太息。然又有說焉。父子本天倫至愛，故老楊舐犢，卜子喪明。情知士大夫之輕富貴也易，而斷恩愛故難也。足下生平以道自守，身視浮雲，我相不有，而於妻孥聚散，生死去來，等一儡戲耳。況有季子，足以承歡。若銕絲綱不破，徒自苦惱，蒿愁悲歎於九泉，何益哉。至於豎精進幢，揚道場旛，信念愈堅。此等高見，於道人分上稍有些子氣習。即吾儒亦云：「殀壽不抵，修身以俟。」之所以立命也。出世妙道，風味自別，當寬以自慰，樂夫天命，復奚疑哉。金粟近來稍有起色，多承遠念，隆情厚施。不慧即陞堂剖判一上，蔡之人士無不嘉羨，又為金粟增一番教化也。謝謝。至若先師塔銘已鐫上石，尊諱亦在弟子之列。燉煌雖請，暫不能脫身，必志終求代，方議行止。騾頭齋金，如數收入常住。獻雲回肅，復並謝。臨楮瞻注，萬不一陳。

復本具禪人

心一來投書，有金粟老人之字，視之愕然。頃拆讀之，始知爾之書也，已為滄和尚收錄矣。可見師資緣分，各有相契。然既做吾家兒孫，當朴朴實實，本色本分，深蓄厚養，直待果熟香飄，龍天推出。尚不敢以法門自任。非但如今披獅子皮毛，作野狐精勾當，求名聞利養，俱為魔孽所攝，切不可效。當以法門為重，不可隨群逐隊，如正月十五扮社火相似，得罪法門，取笑識者。既守燉煌老僧與眾護法書中教，一一栽培看道。爾當謙光下賢，僧俗平等，使內外賓主協和，而法幢自然興起也。囑囑。

復涂居士

別來歲首紀四，年實迴三。面目猶然，鬚髮已皤。青門白社之間，杖屐行蹤，無復問虎溪橋過矣。關中風景較之他方略為殊勝。每念玉麈清談，還似金山語偈、解帶留鎮時否也？遠辱瑤翰，以感業相招。不慧年來精神疲極，退鼓久打，意欲結茅深山為終老計。況金粟廬塔三載雖滿，方議代席，不審可能交割以遂雲蹤野鶴志否。倘夙緣有待，後圖再晤。湖穎書箋，千里寸赤，正不囑寄語加餐耳。此復。

與虎堂和尚

前歲關石來山，訊書想達於座前矣。比日起居，山中自是佳勝。恨鱗鴻稀闊，無從縮地以敘衷私，用是寤寐為勞耳。金粟連年幸托福庇，先師銘碑塔院工已告成，常住廢墜俱獲興起。雖於山門無補，較之昔日亦可代過。所慮者，金粟乃先師弘法揚化之地，而盛德大業赫赫巍巍在人耳目。吾儕為後者各擔先師千二百斤擔子，關係甚重，固不肯出手攙先一整理之，使弟駑駘無識之夫充主大剎。不唯不能克振宗猷，亦何以丕光前烈。痛念及此，慚與淚下。然弟與吾兄同入先師之室，俱蒙印可。而吾兄雖欲韜光晦跡，其如先師法道何！況後學輩無不引領日望法施。弟心喪之志已酬，循序推舉，當在於吾兄。故專僧呈詞，奉攀法駕。目今執事整齊，凡事成現，只待吾兄開法揚化，以聽獅音一吼耳。乘時利物在此一舉，稱無推脫。想先師有二十餘年之愛於吾兄，吾兄豈無三年塔頭之愛於先師乎。臨池激切，不盡所言。

與廣慧純哲和尚

鄉也，弟本庸材，謬承推遜。不惟有玷同門，而且辱及先宗。數年來兢兢業業，夙夜匪懈，誠恐取罪法門。托兄福庇，幸無虞敗之事。弟素頑弱，雖充洒掃，實不勝任。退鼓久打，但未出口向人耳。昨虎堂兄遠來掃塔，甚適我願。即力言邑侯及眾紳士，舉以自代，於十九日已送入方丈矣。弟退處塔院，今冬佐理開法。俟明春解制，方議行腳。就便附聞。餘不贅。

與耿天逸文學

退居塔院一閱月矣。連日雨雪泥塗，不便就食，近移客堂後之準提殿，日無所事。庭中有古檜一株，森然盛茂，鬱密蒼蔥，風起輒怒號如飛流疾湍，響異群木，不減坐錢塘聽潮時聲也。教示題柱聯大小字四紙。況非題柱客，大字本不能為，縱勉強為之，豈能如古木驚濤以悚人之觀聽耶？不能如命隨意，只了得小字二紙，聊以塞責。祈勿罪。幸幸。

與宋子勉

昨夏於甘嶺分袂，倏爾八閱月矣。心與路長，慕偕時積。去值炎暑，常懷蜀道之難。切聽好音，日望南來之雁。不審載道平安否？到彼水土相宜否？貴地自駕起程，淋雨三月，兩河俱淹，諸庄顆粒無收，米價騰貴。禪林所積，只可支遣半載，諸事淡泊。臘月又復震雷，雨雪連陰不止。麥下種者十纔二三，尚不知收成何如。諒蜀中未必如是。茲有啟者，不慧昔承召主金粟，今及四載。住持已來，山門無補，尸位素餐，朝夕恒愧。向曾告過三平瓜代序請之說，幸於十月十四日虎堂和尚來掃先師之塔，就便推舉。情相揖讓，得荷垂慈，于十九日已居方丈，為金粟之住持矣。不慧退居塔院，佐理開法。一冬事事如意，內外悅服。禪林之慶幸，山主之福庇也。倘異日與熊太尊于縣尊通問，託令護持，則禪林轉見興盛矣。至於禪林事宜，已對貴總管一一交割明白。諸事無虞，制期已解，杖欲西行。數千里外，不及面辭。肅具奏言，遙申致謝。倘陞轉則近圖晤有期。臨楮瞻注，意怳神搖。引領蜀山，不知所云。甲子春王正月廿有一日。

與熊太尊

陽春布澤，萬物生輝。慶碩人之新社，納兆庶之禎祥。恭惟大護法匡時名世，應運福星。德溥洽於閭閶，千門爭曉。恩實覃於井里，萬姓謳歌。祇園幸荷栽培，緇徒徼蒙垂蔭。檀施屢鍚，報德何能。惟鐘鼓晨昏，冀佛天毫相加庇以綏福耳。茲有啟者，不慧昔承召主金栗，榮依四載，恒愧素餐。前對宋山主言過，循序敦請住持。客冬適法弟虎堂遠來掃塔，情相推讓，於十月十九日已居方丈，為金粟之住持矣。禪林諸事，一一對宋宅總管武奠交割明白，內外無虞。今當杖笠西上，躬宜奉辭。原以公堂之上，非緇徒所當煩擾。想大護法心包太虛，涵容品類，故敢恃愛，必不以世外越禮而見責也。肅具奏言，泐聲致謝。

再與宋子勉

別去鱗鴻竟杳，眼日望南。宮津渡頭，樹久疑人矣。新正制解，杖笠將西。忽銀伻從山門而來，恍如夢中。述及近況，於九月初六已抵任矣。一路平安，心懸方解，如病熱人得一身清涼汗也。歡欣踴躍，始信作善餘慶，聖經明訓之不爽也。開讀來教，垂注金粟，其中眷顧之情何啻骨肉。足見不慧與山主夙有因緣，不止三生之遇合也。況先師靈塔已主貴剎，不慧豈肯冒不孝之名而忍棄置耶。然緇門禮制雖與俗殊，而廬墓守塔其旨一也。輪流洒掃，教有恒規，非一人獨得而專守也。所以請虎堂和尚代方丈者，乃法門之大義。令後世知法門能如是之揖讓，模範後學，有補聲教，其利豈淺鮮哉。不慧髫入家塾，於聖經賢傳稍有所聞，豈同戀窟蚖蛇而廢棄山主之盛德大業也哉。不得不如是做一番也。雖離上剎，自然安置妥貼，不煩遠慮。禪林瑣末，前書已備。祈署事稍寬，可發人回蔡相幫料理。前漢口馬寄到，近又蒙惠，並謝不既。

復楊子簡文學

昨僧以蜣丸誤投函文，秖增噦惡，敢辱珍和，過望不可言也。捧讀瑤篇，精粹雄偉，當與少陵並駕。置之案頭，夜必生光。恐跋難陀龍見之竊去，付侍者襲藏篋中，非個中人不得與觀也。河北步歸，腹熱抱悶，不能作楷書，走筆佈謝。祈諒宥祗復。

復韓山公文學

曏承光顧法門，不以形跡異同，已勝萬壽之三過矣。辱賜茗箑，詩振琳瑯。香噴雀舌，炎暑迷雲，從此一掃。不惟四體頓獲清涼，而瞌睡魔永無那。即此教我者深矣。謝復。

與本源悟侄禪師

歲云歉矣。興善常住，空如懸磬。四方雲水相聚，三指薪桂米珠，日日如孔子在陳，從者莫能興起，無如之何。只是閉門打七，以道自處而已。承令高足遠來，惠以米麥，真不翅流水橐，潤我枯槁。足見不遺故舊，感激萬萬。不慧亦無能為也，唯逢人說項，以播公之德，誠法門希有之盛事也。

答楊承伯文學

旱既太甚，憂心如焚。興善雲水有三丈之舌，百口胡支。承惠夏登，如涸轍之魚得斗水之潤，所感大於江海。兼辱詩箑，筆妙鍾王，情超沈宋。奉為鴻寶，永鎮山門。容和後呈，佈謝未一。

柬董斗垣

城頭鼓角，靜夜鐘聲。交互不遠，何久之不得一晤，心甚懸切。適金風御節，玉露調時。南箕光耀，知檀越華誕。臨矣無以為壽，拙鎪俚句一章，書之條幅。想此時賓朋宴集，錦軸瑤詞已布滿畫堂，陽春白雪中插入野人下里巴謠，自然哄堂絕倒，豈不勝九如之祝頌耶。幸幸。

與熊士濱護法

憶主燉煌時，深沐垂護，隆惠疊施。得非靈山法盟有自，焉能篤信虔致之若是乎？獨未獲一晤光儀為恨。不慧庚申出關抵新蔡，掃先師之塔，備員洒掃，於今四年矣。地隔千里，天各一方，春樹暮雲縈諸懷抱。昨冬長安宰官紳士併兩廊耆德，以護法尊諱合聯詞，遠召不慧住持興善，只得勉為應命，於今春二月二十五日已入院矣。杖至關時，方知駕返都門。想興善乃護法注念香火，相去雖遙而中心當不忘也。茲因願羽，肅函安，並此附聞。不備。

與風穴滄涵和尚

五月廿八日照文持書來，知法體康健，眾和為慰。披讀手教，念弟者深矣。愧薄祐寡，緣曰惴惴焉。調護不暇，坐席未煖，而囟年饑至。從者皆有莫興之憂。然每每絕處逢生，似有天幸，豈襲成之興善。雖古名藍，以前主者馭失其道，至令祖園凋獘，一切典型廢墜。值此法門垂危之際，弟適當之，得不為魔軍所惱，嫉妒公行。但付之不采，伎倆果窮，可發一笑。古云噀天污面，真此輩人，名為可憐憫者。想往來已聞其概矣。關中今歲夏熟秋好，庫廩雖空，亦不為慮。以連遭魔撓，至乏修候。聞雄殿崇新，意在恢復先緒，甚慰。弟望金粟廣慧二處獲書，知有勝緣，心懸方解。養池東去，順楮訊安。寄懷里言，書後呈上，以志遐思。山中大眾統此致問。不及。另致。

復劉君朗

適命書扇，懶性兼拙，久不搦管，只得塗鴉塞責，以報來命，唯台教笑笑。

與張稚恭

不慧數日來患頭眩，今雖稍可，猶自發悶，而痰嗽轉劇。遣懷作二詩，一即景，一獨坐。惟護法教削。

與紫谷和尚

弟每出山門，望終南蒼翠，白雲出沒其中。高人幽致，寧不念及知己乎。聞復往靈源度月，後當緊峭草鞋，與兄倚杖林間，坐談石上，得性所樂，遂其夙志。啜清泉而服松花，聽雲中木人拍板，視水底石女含笙。風清月朗，雙眼空碧。真震旦國中一場大快活佛事也。世間茄子瓠子，那裏曉得耶。瞻晤在邇，預佈不悉。

復張稚恭

接手教。痛念義師，讀之深為惻然。知老檀越護法肯綮，雖韋天不過是矣。間云圓明師徒難主伽藍之任，遠召不慧以主院事。尊意誠盡美矣。但初入興善，腳跟早已被絆。況值山門興工，邇來衰病日侵，精神勞瘁，久欲入山為休老計，豈能再住院子，如驛馬之不斃不休，為識者所譏乎？揣分實不能也。圓明來宣布致意，卻之恐為負罪，就之力量有限。圓明師徒非不能任，所欠方寸少主耳。誠如是，命二三執事人相幫料理，不慧往來照看，庶下可以慰義師常寂之靈上，可以滿眾護法布金之念。雖然兩頭馬，又恐不能長為之馭也，返增奚怪。謹此率復，勿任主臣。

復張稚恭

別後天復不雨。塊處閒寂，如在火燄中，真是無迴避處。想此時高堂廣廈亦不甚其熱也。昨十二日方沛甘霖，禾根稍甦。料大地皆普遍也。以亢旱故，常住千指之眾，不知作何過活？憂心惴惴，幾忘賤辰之屆期矣。況僧不言壽，幸邀大護法一字之施，足為泉石增輝，何當鼎貺。卻恐見外受實，赧顏抱媿抱媿。拙稿蒙郢削而正之，何啻病目與明，翳障皆除，深感無既。統茲佈復，兼謝大教。不宣。

復立道者

客秋惠書，恨懶不即答。專使已去，至今抱歉。復辱來告，勞問甚厚，待惠益隆，覽之面熱汗下也。始知錫駐平陽，晤顏則近，比來法體自是佳勝。但關中法道衰替更甚，人事日薄。以今較昔，誠霄壤矣。興善當此厄運，雖韋天護法亦無能為也。不慧俟明春三載，欲退院入終南，作休老計去也。信資領到，謝謝。專使旋速，無可將意。不慧雖非仁者，惟贈之以言，書之條幅，祈千萬為道善愛自重。率復。不備。

與醴泉張亮恭廣文

夏初獲晤，奈何芒鞋就道，行色倉匆，未及款敘。別去忍煥而復寒矣，抱歉何如。比日興居納吉，不在饒舌也。茲有啟者，僧某為人朴厚，非多事者，近日為貴治檀信請住九嵕之東觀音寺。年遠傾頹，彼方士人舉念修葺，須募眾緣方得成功。恐不能取信十方，必得縣公印簿乃可。昨到寺轉託。聞護法與縣公交好，欲借鼎言代為吹噓，不知尊意以為何如。然君子莫大乎與人為善。倘或垂允，則福德又不在河沙七寶布施下矣。肅此奉懇，祈台照。不宣。

與張稚恭

前辱示寄懷三首，讀之如春蘭承風，秋桂裏露，香氣襲於行間，珠玉生於字裏。手持口誦，喜荷交并也。復書未幾，倏爾葉墜銀床，蟾輝金鏡。憶大護法從心之年，海籌又增一矣。愧無閬苑人，冰桃雪藕，奏雲璈捧。霞觴一隨，賓從之末。奈何院事羈絆，竟脫無由。耿耿徒懷，兀坐增歎耳。拙鎪俚句，書之素紈。專使代祝，寓目寫心，匪妄而作也。惟希攝受。不既。

復張元昭文學

邇來應酬繁劇，吟思邈然。昨貽佳什，如獲驪珠。神光晃明，靈我心目。依韻效顰，似蜣丸擬珍，不自知其穢耳。敬呈教削。

與約文圓侄禪師

疏闊日久，殊切於懷。山門詶繁，苦乏音問，為歉。茲以冬眾數不滿百，求其決志，向道百中二三。聖制雖結，正如法昌，遇之弄泥團耳。況近來學者都好微誕佛法，二字視之為匹似間。叢林至此，衰替極矣，可痛可傷焉。唯賢契高臥灞上方之亮西山，風規凜然，人天景行，是所賴也。茲有四方雲來，求尸羅者眾，須得波離為師。想此時正在。老成人以一片救世婆心成就後學，挽頹風於萬一。敢攀法駕，惠然肯來。庶幾法社有光，掃榻專候。微幣別，呈惟慧炤。不宣。

復許巨山文學

辱示大集，恨無薔薇露盥手。焚香讀誦，不啻遊閬苑、聽鈞天、入名山、睹異籍，狂喜可知。雖僭要點定，愧非知詩者。昔嚴儀卿以禪論詩佳什，則最上乘第一義也，自是千秋不朽。箋書完上。附拙刻二冊，祈照入是荷。

復藺寔菴文學

接手教，知西席已定，喜不自勝。昨聞與妄人遇諸途，輒瀆左右。彼何人斯，乃敢如是耶。恐怒激生訟，切以為慮。幸足下犯而不校。他時相業，早已見一斑也。羨服羨服。今既就館東家，疏失處自多，諒能包荒。語不再贅。

復鄠縣王敬心處士

曏者不遺頑鄙猥見，惠臨泉石光賁。雖昔金山受帶於借座，廬社辴笑於過溪，無以喻也。兼以內德沖和，見誠知己，情有無量，慶何如之。憶不慧行腳四方，會人亦多。至於關閩濂洛之學，鮮有提得起者。設有一人半人，又借口於程正叔不讀佛書之論，竟成擔板。獲聆大教，盡拆藩籬。始知尼山道脈，心傳不墜，原自有人也。別後已來，良增邑邑。瞻望永歉，止亦云勞。適欲遣書，會承來命。焚香捧讀，即如次面。外嘉鼎錫，是欲熏我以芝蘭，醒我以雀舌。使圭角[宋-木+攷]晦，訓喻過秦，感佩良深。謹頂戴烹茗，以誌不忘。荒椷率復，鳴謝不既。

復許無功道臺

某僧中庸鄙，方外散材。當此暑氣炎蒸，蔭托松階之影；火雲爍石，涼披竹徑之風。族姓未常經遊，幽閒是其獨處。忽辱台召，返致內疑。枯澤求龍，謬採洒塵之潤；棘林覓鳳，難罔協瑞之徵。雖居易之詩有待，而韜光之志難往。來喻過泰，方命非宜。但學愧蹄涔，言慚辨囿。思處塵味道，昔日則有蘇黃出世逃禪。今時非無楊李，倘哀駘可悅，甕盎非疑，方願投笻。庶比傾蓋，少趨晉謁。肅此先容。

謝董昭時府尊

昨以劣薄猥辱見招。都尉府中，覺文和之機熟；郢州衙內，信牧主之悟深。既升高明之堂，獲聆懸河之論。徹窮三藏之奧旨，單稟一貫之心傳。智瑩寶珠，神清秋水。仰塵銷而霧盡，愧虛往以實歸。穎善兔毫，茶烹龍井。感此殊惠，用答謝悰。

復乾州李雪岩貳牧

夏中晤南部何飛九明經，道及護法佐治乾州，心甚慕切。柰興善居近省會，荒廢日久。厄於時世，住持維艱，弗獲晉謁為憾。忽辱台翰，恍如次面。兼示大集，琳瑯珠玉，寂寞林泉何幸見此奇珍。但不慧乃臨濟兒孫，未識孔聖門墻。明珠投暗，不能增其賞鑑。深自愧歉耳。云官居屢空，在古人處之，遊戲如子瞻，逍遙如安仁。誠達人知命。然枳棘非鸞鳳久棲，今日之困焉知不為他時台鼎之先勞乎？忝辱方外，肆言不稽，諒不我校也。差役旋，率裁佈復，並謝大教。不宣。

與西安董府尊

新正未獲瞻覲。在古信宿而歌蕭艾，況及春暮，能不有懷。茲者，興善大殿建於國初，未三十載已翻修兩次。蓋緣經營職事謀劣，匠石智短，違宜失度而使然也。客冬駕臨，睹廢歎息，鼎論補修。彼時雖唯唯應命，尚圖後舉。不憶昨日大雪，東北又頹一角。此去風雨日甚，倘或梁傾柱臥，愈難補葺。若今歲不修，恐牟尼金身會見，露地而處矣。不得不早為之計。即今仰體德意，擇吉於三月拾一動工修理。慮所費浩繁，雖護法布金有任。然分人以善，賢聖所嘉；福庇黔黎，亦國政之先務也。愚意欲假眾緣以弘大善，敢乞護法雕龍之才，題辭冊首，庶十方信成而功德立就。肯濡墨一掃，則興善之佛殿未成，而護法天宮之寶殿已早成矣。是禱。

復李雪岩

塵勞翳障，錦衣玉食，不知埋沒多少英雄。唯足下具出世眼，勘破這些子勾當，能以霜丰道骨，卓立於宦海之中，誠張商英、楊大年之亞匹也。來偈有不住心之語，但萬類紛然，實居有為。一一天真，元本無住，足下何不從這裏做去？久之自然有個入處。須信世間情與無情，若聖若凡，入此門中，元同一路而無差別。至於王也臣也，亦自可知。此如來語，無不實者。因差役旋速，走筆信書，不及細呈。附山偈二首，祈政暇時細味，當有補益。餘不悉贅。

復張董若文學

闊別清顏，涼燠屢徙。時歌蕭艾，佇想用勞。嚮徵里句，屬稿已久，愧巴人下里，不敢上呈者，恐見笑於大方也。復蒙翰示，只得勉強報命；況素不知詩，其中不妥處自多，乞痛加改竄，另謄方可。感感。不既。

復新蔡金粟虎堂和尚

別去二千餘里，涼燠迭見六更。山川迢遞，音問闊疏。然頂雪髭霜，眼昏耳聵，人面較昔大不相侔矣。想天涯兄弟，會少離多，電光石火，時增歎息。弟本庸朽，避處遠方，於祖父家業未嘗有所希求。豈料丁卯冬初，風穴敦請。明知掣肘，不敢承當。何期汝牧神衿，書幣三返，只得理策來應。譬如以螳臂抵轍，力豈堪任。正益愁劇，忽專使至，辱書慰問，兼享多儀，愧汗何當。復營齋供，即為陞座，對人天表揚，大眾無不忻羨。足見手足之愛，怡怡然有不能忘情者。即欲復候，賴興善工尚未完，目下即西往矣。俟秋歸汝，方圖禮覲。厚貺敬登數種，謝狀具陳。感佩之私，筆楮難罄。使旋率復，望錫瞻注。

與張益君文學

昨永顧惠，感愧良深。欲覆候安，元目疾尚未見愈，不能果。來奉去中州土物二種，其物雖微，亦千里鵝毛意也，祈為我留。俟目疾瘳，自常踵謝。覶縷。不畢。

復董太尊

春中患眼疾，杜門四月閱矣。尚未獲痊，故此疏候。忽差役攜二鵝至，接來諭放生，是乃仁慈第一之要術也。到寺復聞(一)。

與李雪岩

客秋獲晤台顏，值公車北上，我亦振策中州。別去霜林之葉又復醉紅矣。渴懷耿耿，惄如調饑。春暮歸泰，偶患目疾，杜門謝客者四月餘。藥不即效。前初九日，當道護法，佛殿掛額，只得開門應酬，目疾又犯，不能躬趨晉謁為悵。茲幸養孺禪人西來，肅修草箋，代候台安。寄懷二律，書之素紈，以見愚衷，并求郢斤削而正之。嗣異日月愈，當有晤期。臨池瞻注，不盡。依依。

復龍安薛惟華別駕

憶癸卯歲歸，葬先靈離鄉土，來二十有五載矣。滄桑屢更，音信杳然。客歲秋，有馬總司來秦，詢及老成，半已凋謝。可見蜉蝣寄喻，人命無常，電光石火，非如來之曲談也。唯尊台皤然矍鑠，以龍馬精神，海鶴之姿，樂享大年，此真閻浮世界中陸地之仙人也。聞能學佛向道，是佛果神仙君兩得也。羨服何如。

復龍渠雲松和尚

龍渠與興善，同在一秦川地，相去匪遙，音問竟不通，何況缺陷世界之外乎。昨冬至風穴，取板人已去，見書並刻，即為公喜，亦為公賀。此誠願堅行力，決志苦心之所成也。山門事冗，未暇展閱。春中回秦即病目，杜門四月有餘。中元方啟視事，至今猶[目*麻]瞇，不能作字，大非舊日之行藏也。適接華札，始知駐錫龍渠。復以禪錄見惠。謝謝。丈老人序文劉亮清新，自是不朽。文櫃盜發，不知內失何物。餘皆照單發與來僧西歸，肅草奉候。微物侑緘，統惟炤爾。序書完趙。不盡。此復。

與任木菴中翰

岩龕跼蹐，太煞拘隘。適搆茅簷數椽，紙窗木榻，墻壁泥塗，蕭然有山家況味，但不可使之一味寂寞。門下名筆也新，單條數字，掛之壁間，令風入戶而龍蛇走，月臨窗而墨香浮，則野人沾惠多矣。想不吝其如椽者也。是望。

與汝州羅素菴太守

春中拜別台光，撚指則黃花笑冷，朔氣驚神矣。企慕之私，雲樹徒切。奈何歸秦患眼，杜門靜養五個餘月，迄今尚未獲痊。對面[目*麻]瞇，咫尺不辨。醫藥多方，不能即效。八月初旬，風穴僧至，聞榮遷駕部，喜慰不勝。但失我所天，不知起程遲早，未卜可有緣再晤台顏否。風穴久賴弘護，山門安靜，僧眾得以清修。今既喬遷蒞任，必有新牧，煩借仗吹噓，囑令護持。庶山門再得興起，而僧眾則沾恩無既也。預發僧回，肅椷奉候，目愈則隨後便至矣。臨池東望。勿任瞻切。

與汝州李文在廣文

桃柳爭妍時奉違台範，瞬息則霜楓染丹，籬菊吐黃矣。山斗徒懷，不能時聆詩禮之教。心近身遙，奈何奈何。

復李雪木先生

日外承示碑文大作，披讀如排山入海，驚濤疊浪，萬變千奇，令人神飛目炫。非先生不能明佛之道，非佛不能發先生之文。兼以儒釋合一，透徹源底；玉振金聲，揮斥千古。真可與韓文並駕，雖王巾之頭陀寺碑文無能過也。拙稿現醜，惟冀郢削。想不堪其質，故茲吝教。復冠珠璣，發明題旨。筆意縱橫，如珠走盤，自在無礙，豈不為海內山斗之宗仰者乎。語錄序脫略窠臼，另出手眼，正法眼藏借此流通。渭水一線，咫尺非遙，躬當趨謝大教。恐煩起居，諒能原宥。明日東還，回首太白。不勝戀戀耳。

復李雪木

前煩象帝，啟靈府，燦筆花，長虹萬丈，光賁招提，惠隆多矣。迨歸青門，眾感無既。何當復以佳序，遠勞貴門人以送之。此情此德，沒世不忘。然貧衲匠石棄材，遭濁劫於亂世；披緇學佛，悟業報於往因。濫膺福田，虛消信施，昕夕慚恧，不能自已，豈是方巢許而高蹈斯世也哉。褒譽過情，名不稱實，愧汗至踵。肅裁鳴謝。不盡萬一。

復董斗垣

接翰云前有佳什遺稿求削。彼時雖看過，足下仍收帶回，不曾留寺，想日久忘卻了也。倘急用，可將原稿寫來，則一兩日推敲定也。

又

詩家之法有奇有正。有就題故事者，有反題故事者，其法不一。惟取立意高古，沉雄渾厚而已。韓詩高古，甚得風人感慨之旨。若一味褒美，則近誚諫矣。陳詩莊重典雅，新意別出，古二絕一字不可易，若更一字則失本來面目。附草二律，覺腐穢不堪，祈改削方用，以免見者之胡盧也。

與夏曉人簽判

青陽獻節，芳樹春回。壟上之梅花笑暖，池邊之柳色含金矣。緬惟大護法隆膺天眷，正榮籠納祜之時。弗獲泥首琴堂以頌，椒觴之祝，中心負歉，不勝悵然。曩為目疾所苦，至今調息微明，但未敢動者，恐勞而復犯耳。所以區區之懷，不能忘遠。專僧東來，代候新禧。祈惟鑒原，曷勝岩注。

與羅稚圭孝廉

雲高華嶽，月隱崤函。引領嵩皋，遠在千里。別去一載，歲及兩更，墻頭之文杏又苞紅矣。敬想足下春風雅度，明月襟懷，安得壺公縮地法，共相笑於蒼崖翠柏間。目疾囚人，竟不能得。寸心耿耿，悵也何如。

寄雪峰法師

昨冬晤教於賢山，復承顧四，兼惠香齋。舋舋濃情，感念不已。別去未久，寒歸而暖及春矣。想道履新祉，納吉雲居。歸聊鎪里言，錄之紈素。朽人遐思，意也。祈一笑。

與寧波趙道臺

曠別十載，企慕惟殷。鄉也榮刺粵西，以遠在嶺表，故音問少通。適掃塔天童，舟次臨安，始知分憲甬上。是天假我緣，而平日之傾想有在也。喜不自勝。今芒屩過郡，欲得一晤，以銷渴塵，但不知肯許會否。佈此先容。餘晤面悉。

憨休和尚敲空遺響卷第六(終)